Prefix(qb:=<http://purl.org/linked-data/cube#>)
Prefix(aci:=<http://172.24.190.30/ontology/>)
Prefix(aod:=<http://172.24.190.30/opendataontology/>)
Prefix(dct:=<http://purl.org/dc/terms/>)
Prefix(geo:=<http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#>)
Prefix(owl:=<http://www.w3.org/2002/07/owl#>)
Prefix(rdf:=<http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>)
Prefix(xml:=<http://www.w3.org/XML/1998/namespace>)
Prefix(xsd:=<http://www.w3.org/2001/XMLSchema#>)
Prefix(rdfs:=<http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>)
Prefix(dcterms:=<http://purl.org/dc/terms/>)
Prefix(dcmitype:=<http://purl.org/dc/dcmitype/>)

Ontology(<http://172.24.190.30/ontology/>

<http://172.24.190.30/ontology/1.0.1>
Declaration(Class(aci:Accesso))
Declaration(Class(aci:Acquisto_di_possesso))
Declaration(Class(aci:Agevolazione))
Declaration(Class(aci:Alimentazione))
Declaration(Class(aci:Annotazione_locazione))
Declaration(Class(aci:Annotazione_sospensione_carta_circolazione))
Declaration(Class(aci:Annullamento_per_vendita_anteriore))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_IPT))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_IPT_con_agevolazione_per_stato_di_calamita))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_IPT_con_agevolazione_per_trasferimento_proprieta_a_concessionario))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_bollo_auto_non_esigibile))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_integrazione_per_modifica_dato_tecnico))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_primo_pagamento))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rientro))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rinnovo))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_veicolo_storico))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_tributo))
Declaration(Class(aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo))
Declaration(Class(aci:Applicazione_imposta_di_bollo))
Declaration(Class(aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_CDP))
Declaration(Class(aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_nota_di_trascrizione))
Declaration(Class(aci:Apposizione_visto_su_effetti))
Declaration(Class(aci:Atto))
Declaration(Class(aci:Atto_amministrativo))
Declaration(Class(aci:Atto_di_vendita))
Declaration(Class(aci:Atto_non_registrato))
Declaration(Class(aci:Atto_pubblico))
Declaration(Class(aci:Atto_registrato))
Declaration(Class(aci:Atto_societario))
Declaration(Class(aci:Atto_soggetto_ad_IVA))
Declaration(Class(aci:Autobus))
Declaration(Class(aci:Autocarro))
Declaration(Class(aci:Autorita_amministrativa))
Declaration(Class(aci:Autorita_giudiziaria))
Declaration(Class(aci:Autorizzazione_al_congelamento_dei_beni))
Declaration(Class(aci:Autorizzazione_al_pignoramento))
Declaration(Class(aci:Autorizzazione_al_sequestro))
Declaration(Class(aci:Autorizzazione_al_sequestro_legge_646))
Declaration(Class(aci:Autoveicolo))
Declaration(Class(aci:Autovettura))
Declaration(Class(aci:Bollo_auto))
Declaration(Class(aci:Bollo_auto_di_circolazione))
Declaration(Class(aci:Bollo_auto_di_possesso))
Declaration(Class(aci:Cancellazione_condiz_clausola))
Declaration(Class(aci:Cancellazione_o_riduzione_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Cancellazione_patto_riservato_dominio))
Declaration(Class(aci:Cancellazione_provvedimento_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Centro_urbano))
Declaration(Class(aci:Certificato_di_proprieta))
Declaration(Class(aci:Certificato_di_proprieta_duplicato))
Declaration(Class(aci:Cessazione_circolazione))
Declaration(Class(aci:Cessazione_circolazione_in_transizione))
Declaration(Class(aci:Cessione_beni_creditori))
Declaration(Class(aci:Cessione_o_proroga_di_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Cessione_o_surrogazione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Ciclomotore))
Declaration(Class(aci:Circoscrizione))
Declaration(Class(aci:Circoscrizione_comunale))
Declaration(Class(aci:Circoscrizione_di_ufficio))
Declaration(Class(aci:Circoscrizione_metropolitana))
Declaration(Class(aci:Circoscrizione_nazionale))
Declaration(Class(aci:Circoscrizione_provinciale))
Declaration(Class(aci:Circoscrizione_regionale))
Declaration(Class(aci:Citta_metropolitana))
Declaration(Class(aci:Classe_Euro))
Declaration(Class(aci:Classe_con_pagamento_fisso))
Declaration(Class(aci:Classe_con_soglia))
Declaration(Class(aci:Classe_contributiva))
Declaration(Class(aci:Classe_contributiva_IPT))
Declaration(Class(aci:Classe_contributiva_bollo_auto))
Declaration(Class(aci:Classe_contributiva_di_veicolo))
Declaration(Class(aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo))
Declaration(Class(aci:Comune))
Declaration(Class(aci:Costituzione_di_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Denotazione_di_luogo))
Declaration(Class(aci:Denotazione_di_luogo_estero))
Declaration(Class(aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(Class(aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo))
Declaration(Class(aci:Ente_privato))
Declaration(Class(aci:Ente_pubblico))
Declaration(Class(aci:Ente_pubblico_soppresso))
Declaration(Class(aci:Ente_territoriale))
Declaration(Class(aci:Entita_avente_stati))
Declaration(Class(aci:Entita_del_mondo))
Declaration(Class(aci:Entita_non_avente_stati))
Declaration(Class(aci:Estinzione_di_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Evento))
Declaration(Class(aci:Evento_con_impatto_su_periodo_tributario))
Declaration(Class(aci:Femmina))
Declaration(Class(aci:Filobus))
Declaration(Class(aci:Filoveicolo))
Declaration(Class(aci:Finalita))
Declaration(Class(aci:Finalita_acquisto_di_possesso))
Declaration(Class(aci:Finalita_annotazione_sospensione_carta_circolazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_annullamento_per_vendita_anteriore))
Declaration(Class(aci:Finalita_apposizione_visto_su_effetti))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_condiz_clausola))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_congelamento_dei_beni))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_domanda_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_locazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_liberatoria))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_risoluzione))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_per_sgravio_totale_per_indebito))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_pignoramento))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_provvedimento_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Finalita_cancellazione_sequestro))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_abbandono_in_depositorie_giudiziarie))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_annullamento_immatricolazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_159_codice_della_strada))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_215_codice_della_strada))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_29_5B_Legge_30_97))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cambio_di_categoria))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_articolo_94_bis_CdS))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_ex_art_80))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_conservazione_musei))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_contributo_governativo))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_decreto_ministeriale_460_22_10_99))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_demolizione))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_distruzione_o_incendio))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_UE))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_fuori_UE))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_omesso_pagamento_bollo))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_ritiro_in_aree_private))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_trasferimento_ad_altro_registro))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessione_beni_creditori))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessione_di_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Finalita_cessione_locazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_costituzione_di_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Finalita_definizione_o_modifica_intestazione_veicolo))
Declaration(Class(aci:Finalita_dismessa))
Declaration(Class(aci:Finalita_estinzione_di_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Finalita_gestione_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Finalita_gestione_locazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_gestione_patto_riservato_dominio))
Declaration(Class(aci:Finalita_gestione_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Finalita_gestione_vincolo))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_convenzionale))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_legale))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_convenzione_artigiana))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_credito_erariale))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_residuo_prezzo))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_sovvenzione_prezzo))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_speciale_artigiano))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_locazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_iscrizione_privilegio))
Declaration(Class(aci:Finalita_mirata_ad_aggiungere_stato_rappresentato))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_appropriazione_indebita))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_atto_volontario))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_della_PA))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_penale))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_fatto_di_terzo))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_furto))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_pignoramento))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_provvedimento_fallimento))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_requisizione_della_PA))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_rinuncia_eredita))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sentenza_di_fallimento))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_AG))
Declaration(Class(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_PA))
Declaration(Class(aci:Finalita_postergazione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo))
Declaration(Class(aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato))
Declaration(Class(aci:Finalita_proroga_di_usufrutto))
Declaration(Class(aci:Finalita_proroga_locazione))
Declaration(Class(aci:Finalita_proroga_patto_riservato_dominio))
Declaration(Class(aci:Finalita_rettifica_dati_accessori))
Declaration(Class(aci:Finalita_rettifica_di_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Finalita_rettifica_iscrizione_proprieta))
Declaration(Class(aci:Finalita_revoca_fermo_amministrativo))
Declaration(Class(aci:Finalita_riduzione_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Finalita_rientro_in_possesso))
Declaration(Class(aci:Finalita_rilascio_o_duplicato_CDP))
Declaration(Class(aci:Finalita_rimborso_importi_PRA))
Declaration(Class(aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione))
Declaration(Class(aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia))
Declaration(Class(aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_distruzione_targa))
Declaration(Class(aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_furto_targa))
Declaration(Class(aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_smarrimento_targa))
Declaration(Class(aci:Finalita_rinnovo_iscrizione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Finalita_riscontro_stato_giuridico_originario))
Declaration(Class(aci:Finalita_riscossione_somme_prenotate_a_debito))
Declaration(Class(aci:Finalita_stipula_patto_riservato_dominio))
Declaration(Class(aci:Finalita_surrogazione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_congelamento_dei_beni))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_fallimento))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_fermo_amministrativo))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_pignoramento))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_sequestro))
Declaration(Class(aci:Finalita_trascrizione_sequestro_legge_646))
Declaration(Class(aci:Finalita_trasferimento_di_iscrizione))
Declaration(Class(aci:Finalita_trasferimento_di_residenza))
Declaration(Class(aci:Finalita_variazione_caratteristiche_tecniche))
Declaration(Class(aci:Formalita))
Declaration(Class(aci:Formalita_convalidata))
Declaration(Class(aci:Formalita_di_variazione))
Declaration(Class(aci:Formalita_dismessa))
Declaration(Class(aci:Formalita_non_sulla_rappresentazione))
Declaration(Class(aci:Formalita_respinta))
Declaration(Class(aci:Formalita_richiesta_da_ufficio))
Declaration(Class(aci:Formalita_richiesta_da_utente))
Declaration(Class(aci:Formalita_ricusata))
Declaration(Class(aci:Formalita_sulla_rappresentazione))
Declaration(Class(aci:IPT))
Declaration(Class(aci:Imposta))
Declaration(Class(aci:Imposta_di_bollo))
Declaration(Class(aci:Imposta_diretta))
Declaration(Class(aci:Imposta_indiretta))
Declaration(Class(aci:In_disuso))
Declaration(Class(aci:In_uso))
Declaration(Class(aci:Intestazione))
Declaration(Class(aci:Iscrizione_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Istanza_acquirente))
Declaration(Class(aci:Istanza_venditore))
Declaration(Class(aci:Locazione))
Declaration(Class(aci:Luogo))
Declaration(Class(aci:Macchina_agricola_semovente))
Declaration(Class(aci:Maschio))
Declaration(Class(aci:Motocarro))
Declaration(Class(aci:Motocarrozzetta))
Declaration(Class(aci:Motociclo))
Declaration(Class(aci:Motociclo_a_solo))
Declaration(Class(aci:Motociclo_con_passeggero))
Declaration(Class(aci:Motoveicolo))
Declaration(Class(aci:Nazione))
Declaration(Class(aci:Nota_di_trascrizione))
Declaration(Class(aci:Omologazione_di_concordato_preventivo))
Declaration(Class(aci:Pagamento))
Declaration(Class(aci:Patto_RD))
Declaration(Class(aci:Patto_RD_con_liberatoria))
Declaration(Class(aci:Patto_RD_risolto))
Declaration(Class(aci:Perdita_di_possesso))
Declaration(Class(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo))
Declaration(Class(aci:Persona))
Declaration(Class(aci:Persona_fisica))
Declaration(Class(aci:Persona_giuridica))
Declaration(Class(aci:Possesso_di_funzionalita))
Declaration(Class(aci:Postergazione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo))
Declaration(Class(aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_usato))
Declaration(Class(aci:Proprieta))
Declaration(Class(aci:Proprieta_soggetta_a_trust))
Declaration(Class(aci:Proroga_patto_riservato_dominio))
Declaration(Class(aci:Provincia))
Declaration(Class(aci:Provvedimento))
Declaration(Class(aci:Provvedimento_amministrativo))
Declaration(Class(aci:Provvedimento_attuativo))
Declaration(Class(aci:Provvedimento_di_cancellazione))
Declaration(Class(aci:Provvedimento_di_fallimento))
Declaration(Class(aci:Provvedimento_di_fermo_amministrativo))
Declaration(Class(aci:Provvedimento_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Quadriciclo))
Declaration(Class(aci:Quota_del_dovuto))
Declaration(Class(aci:Rappresentazione))
Declaration(Class(aci:Rappresentazione_nel_PRA))
Declaration(Class(aci:Rappresentazione_nel_ruolo_tributario))
Declaration(Class(aci:Regione))
Declaration(Class(aci:Rettifica_dati_accessori))
Declaration(Class(aci:Rettifica_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Rettifica_iscrizione_proprieta))
Declaration(Class(aci:Revoca_congelamento_beni))
Declaration(Class(aci:Revoca_di_fermo_amministrativo))
Declaration(Class(aci:Rientro_in_possesso))
Declaration(Class(aci:Rilascio_o_duplicato_CDP))
Declaration(Class(aci:Rimborso_importi_PRA))
Declaration(Class(aci:Rimorchio))
Declaration(Class(aci:Rinnovo_di_iscrizione))
Declaration(Class(aci:Rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia))
Declaration(Class(aci:Rinnovo_iscrizione_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Riscontro_stato_giuridico_originario))
Declaration(Class(aci:Riscossione_iniziale))
Declaration(Class(aci:Riscossione_somme_prenotate_a_debito))
Declaration(Class(aci:Scrittura_privata))
Declaration(Class(aci:Semirimorchio))
Declaration(Class(aci:Sentenza))
Declaration(Class(aci:Sgravio_totale_per_indebito))
Declaration(Class(aci:Soggetto))
Declaration(Class(aci:Sospensione))
Declaration(Class(aci:Sospensione_giacenza_rivenditore))
Declaration(Class(aci:Stato))
Declaration(Class(aci:Stato_con_fermo_amministrativo))
Declaration(Class(aci:Stato_con_ipoteca))
Declaration(Class(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(Class(aci:Stato_con_obbligo_di_registrazione_al_PRA))
Declaration(Class(aci:Stato_con_perdita_di_possesso))
Declaration(Class(aci:Stato_con_pignoramento))
Declaration(Class(aci:Stato_con_privilegio))
Declaration(Class(aci:Stato_con_registrazione_al_PRA))
Declaration(Class(aci:Stato_con_sospensione_dalla_circolazione))
Declaration(Class(aci:Stato_con_vincoli))
Declaration(Class(aci:Stato_con_vincoli_o_gravami))
Declaration(Class(aci:Stato_corrente))
Declaration(Class(aci:Stato_derivato_da_congelamento_beni))
Declaration(Class(aci:Stato_derivato_da_sequestro))
Declaration(Class(aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione))
Declaration(Class(aci:Stato_di_cessazione_di_attivita))
Declaration(Class(aci:Stato_di_luogo))
Declaration(Class(aci:Stato_di_persona))
Declaration(Class(aci:Stato_di_persona_fisica))
Declaration(Class(aci:Stato_di_persona_giuridica))
Declaration(Class(aci:Stato_di_soggetto))
Declaration(Class(aci:Stato_di_soggetto_iscritto_AIRE))
Declaration(Class(aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(Class(aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo))
Declaration(Class(aci:Stato_di_veicolo))
Declaration(Class(aci:Stato_di_veicolo_di_epoca))
Declaration(Class(aci:Stato_di_veicolo_in_concordato_preventivo))
Declaration(Class(aci:Stato_di_veicolo_in_massa_fallimentare))
Declaration(Class(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(Class(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita))
Declaration(Class(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita))
Declaration(Class(aci:Stato_giuridico_di_veicolo))
Declaration(Class(aci:Stato_non_giuridico_di_veicolo))
Declaration(Class(aci:Stato_rappresentato))
Declaration(Class(aci:Stato_rappresentato_dal_PRA))
Declaration(Class(aci:Stato_rappresentato_su_versamento))
Declaration(Class(aci:Strada))
Declaration(Class(aci:Targa_estera))
Declaration(Class(aci:Targa_nazionale))
Declaration(Class(aci:Targa_speciale))
Declaration(Class(aci:Targa_veicolo))
Declaration(Class(aci:Tassa))
Declaration(Class(aci:Tipo_di_atto))
Declaration(Class(aci:Tipo_di_finalita))
Declaration(Class(aci:Tram))
Declaration(Class(aci:Trascrizione_atto_vendita))
Declaration(Class(aci:Trascrizione_o_cancellazione_domanda_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Trascrizione_provvedimento_concorsuale))
Declaration(Class(aci:Trascrizione_provvedimento_giudiziale))
Declaration(Class(aci:Trasferimento_di_iscrizione))
Declaration(Class(aci:Trasferimento_di_residenza))
Declaration(Class(aci:Trasporto_specifico))
Declaration(Class(aci:Trattore_agricolo))
Declaration(Class(aci:Trattore_stradale))
Declaration(Class(aci:Tributo))
Declaration(Class(aci:Tributo_operativo))
Declaration(Class(aci:Tributo_operativo_con_periodi_fiscali))
Declaration(Class(aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali))
Declaration(Class(aci:Triciclo))
Declaration(Class(aci:Tutela_venditore))
Declaration(Class(aci:Ufficio_PRA))
Declaration(Class(aci:Ufficio_periferico))
Declaration(Class(aci:Uso_di_soccorso))
Declaration(Class(aci:Uso_per_locazione_senza_conducente))
Declaration(Class(aci:Uso_per_noleggio_con_conducente))
Declaration(Class(aci:Uso_per_pubblica_sicurezza))
Declaration(Class(aci:Uso_per_scuola_guida))
Declaration(Class(aci:Uso_per_servizio_di_linea))
Declaration(Class(aci:Uso_per_servizio_di_piazza))
Declaration(Class(aci:Uso_per_terzi))
Declaration(Class(aci:Uso_per_traino))
Declaration(Class(aci:Uso_per_trasporto_cose))
Declaration(Class(aci:Uso_per_trasporto_non_contemporaneo))
Declaration(Class(aci:Uso_per_trasporto_persone))
Declaration(Class(aci:Uso_per_trasporto_promiscuo))
Declaration(Class(aci:Uso_privato))
Declaration(Class(aci:Uso_proprio))
Declaration(Class(aci:Uso_pubblico))
Declaration(Class(aci:Uso_speciale))
Declaration(Class(aci:Uso_urbano))
Declaration(Class(aci:Usufrutto))
Declaration(Class(aci:Variazione_caratteristiche_tecniche))
Declaration(Class(aci:Veicolo))
Declaration(Class(aci:Veicolo_a_motore))
Declaration(Class(aci:Veicolo_a_trazione_di_veicolo_a_motore))
Declaration(Class(aci:Veicolo_con_motore_a_combustione))
Declaration(Class(aci:Veicolo_con_motore_elettrico))
Declaration(Class(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio))
Declaration(Class(aci:Veicolo_ferroviario))
Declaration(Class(aci:Veicolo_non_a_motore))
Declaration(Class(aci:Veicolo_non_registrabile_al_PRA))
Declaration(Class(aci:Veicolo_registrabile_al_PRA))
Declaration(Class(aci:Veicolo_rottamato))
Declaration(Class(aci:Verbale))
Declaration(Class(aci:Verbale_di_pignoramento))
Declaration(Class(aci:Verbale_di_sequestro))
Declaration(Class(aci:Versamento_tributo))
Declaration(Class(aci:Vincolo_o_gravame))
Declaration(Class(aod:Alimentazione))
Declaration(Class(aod:DataSet))
Declaration(Class(aod:DataSet_statistico))
Declaration(Class(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale))
Declaration(Class(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro))
Declaration(Class(aod:Osservazione))
Declaration(Class(aod:Osservazione_statistica))
Declaration(Class(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale))
Declaration(Class(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione))
Declaration(Class(dcterms:LicenseDocument))
Declaration(Class(qb:DataSet))
Declaration(Class(qb:Observation))
Declaration(ObjectProperty(aci:IPT_applicata_per_formalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:a_copertura_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:acquisisce_atto))
Declaration(ObjectProperty(aci:atto_di_vendita_apposto_su))
Declaration(ObjectProperty(aci:bollo_per_formalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:cancella_provvedimento))
Declaration(ObjectProperty(aci:classe_per_finalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:classe_per_tipo_di_atto))
Declaration(ObjectProperty(aci:comune_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:dati_per_finalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:dati_su_versamento))
Declaration(ObjectProperty(aci:dati_tecnici_veicolo_per_formalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:determina_stato))
Declaration(ObjectProperty(aci:emette_certificato))
Declaration(ObjectProperty(aci:esegue_provvedimento))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_aggregata_in))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_di_competenza_di_ufficio))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_di_regione))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_locatario_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_locatore_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_possessore_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_predecessore))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_primo_intestatario))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_proprietario_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_proroga_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_settler_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_soggetto_utilizzatore))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_soggetto_venditore))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_trustee_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_usufruttuario_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:est_variato_in))
Declaration(ObjectProperty(aci:formalita_genera_evento))
Declaration(ObjectProperty(aci:formalita_presentata_per_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_acquirente))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_alimentazione))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_circoscrizione))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_classe_contributiva))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_classificazione_Euro))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_denotazione))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_effetto_su_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_esenzione_per))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_formalita_originaria))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_nazione))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_provincia))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_quota))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_regione))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_residenza))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_residenza_in_accesso))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_residenza_in_comune))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_residenza_in_provincia))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_residenza_in_regione))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_sede))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_sede_legale))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_soggetto_passivo_di_imposta))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_stato))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_stato_di_luogo))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_stato_di_soggetto))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_targa))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_targa_precedente))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_tipo_atto))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_tipo_finalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_valenza_in))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_venditore))
Declaration(ObjectProperty(aci:ha_vincolo_o_gravame))
Declaration(ObjectProperty(aci:indirizzo_di_residenza_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:indirizzo_di_residenza_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:influisce_sul_calcolo_dovuto))
Declaration(ObjectProperty(aci:ipoteca_ha_creditore))
Declaration(ObjectProperty(aci:locazione_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:locazione_relativa_a))
Declaration(ObjectProperty(aci:nota_di_trascrizione_apposta_su))
Declaration(ObjectProperty(aci:operato_da))
Declaration(ObjectProperty(aci:paga_a_riscossore))
Declaration(ObjectProperty(aci:partecipa_a_luogo))
Declaration(ObjectProperty(aci:patto_RD_per))
Declaration(ObjectProperty(aci:patto_rd_su))
Declaration(ObjectProperty(aci:per_classe_contributiva))
Declaration(ObjectProperty(aci:per_classe_contributiva_con_eccezione))
Declaration(ObjectProperty(aci:per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo))
Declaration(ObjectProperty(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:pignoramento_ha_creditore))
Declaration(ObjectProperty(aci:possesso_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:possesso_relativo_a))
Declaration(ObjectProperty(aci:proprieta_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:proprieta_relativa_a))
Declaration(ObjectProperty(aci:proviene_da_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:provincia_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:provvedimento_emesso_da))
Declaration(ObjectProperty(aci:provvedimento_richiesto_da))
Declaration(ObjectProperty(aci:rappresenta))
Declaration(ObjectProperty(aci:rappresentazione_di_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:rappresentazione_di_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:rappresentazione_fatta_da))
Declaration(ObjectProperty(aci:regione_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_attore_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_comune))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_creditore_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_indirizzo_di_nascita))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_indirizzo_di_residenza))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_intestatario_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_locatario_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_locatore_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_nazione))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_provincia))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_regione))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_settler_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_stipulatore_PRD_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_traente_di_usufrutto_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_trustee_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:registrazione_venditore_in_stato_di_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativa_a_contribuente))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativa_a_intestatario))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativa_a_soggetto))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativa_a_tributo_operativo))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativa_a_veicolo))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativa_ad_atto))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativo_a_applicazione_di_tributo))
Declaration(ObjectProperty(aci:relativo_a_bollo))
Declaration(ObjectProperty(aci:rende_operativo))
Declaration(ObjectProperty(aci:reppresentazione_di_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(ObjectProperty(aci:richiede_formalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:richiesta_per_finalita))
Declaration(ObjectProperty(aci:ripresentata_per))
Declaration(ObjectProperty(aci:sostituisce))
Declaration(ObjectProperty(aci:stato_comunicato_a))
Declaration(ObjectProperty(aci:stipula_patto_RD))
Declaration(ObjectProperty(aci:usufruisce_di_agevolazione))
Declaration(ObjectProperty(aci:usufrutto_di))
Declaration(ObjectProperty(aci:usufrutto_relativo_a))
Declaration(ObjectProperty(aci:veicolo_ha_targhe_assegnate))
Declaration(ObjectProperty(aci:versamento_effettuato_da))
Declaration(ObjectProperty(aci:versamento_per_applicazione_di_tributo))
Declaration(ObjectProperty(aod:basato_su))
Declaration(ObjectProperty(aod:compare_in_dataset))
Declaration(ObjectProperty(aod:contiene_osservazione))
Declaration(ObjectProperty(aod:ha_proprieta_dimensionale))
Declaration(ObjectProperty(aod:ha_proprieta_dimensionale_Euro))
Declaration(ObjectProperty(aod:ha_proprieta_dimensionale_alimentazione))
Declaration(ObjectProperty(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale))
Declaration(ObjectProperty(dcterms:contributor))
Declaration(ObjectProperty(dcterms:creator))
Declaration(ObjectProperty(dcterms:license))
Declaration(ObjectProperty(dcterms:publisher))
Declaration(ObjectProperty(dcterms:rightsHolder))
Declaration(DataProperty(aci:CAP))
Declaration(DataProperty(aci:DUG))
Declaration(DataProperty(aci:ID_formalita))
Declaration(DataProperty(aci:ID_veicolo))
Declaration(DataProperty(aci:ID_veicolo_nel_ruolo_tributario))
Declaration(DataProperty(aci:anno_formalita))
Declaration(DataProperty(aci:anno_periodo_tributario))
Declaration(DataProperty(aci:anzianita_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(DataProperty(aci:arrotondamento))
Declaration(DataProperty(aci:carrozzeria))
Declaration(DataProperty(aci:cilindrata))
Declaration(DataProperty(aci:classe_veicolo))
Declaration(DataProperty(aci:codice_ID_a_fini_fiscali))
Declaration(DataProperty(aci:codice_cdp))
Declaration(DataProperty(aci:codice_fiscale))
Declaration(DataProperty(aci:codice_omologazione))
Declaration(DataProperty(aci:codice_postale_estero))
Declaration(DataProperty(aci:codice_tipo))
Declaration(DataProperty(aci:codice_tipo_ultima_formalita_di_parte))
Declaration(DataProperty(aci:cognome_persona))
Declaration(DataProperty(aci:combustibile))
Declaration(DataProperty(aci:consumo_combustibile))
Declaration(DataProperty(aci:controllo))
Declaration(DataProperty(aci:coppia_massima))
Declaration(DataProperty(aci:data_accensione_patto_RD))
Declaration(DataProperty(aci:data_accettazione_formalita))
Declaration(DataProperty(aci:data_accettazione_ultima_formalita_di_parte))
Declaration(DataProperty(aci:data_anticipo))
Declaration(DataProperty(aci:data_atto))
Declaration(DataProperty(aci:data_atto_proprieta))
Declaration(DataProperty(aci:data_consegna_al_concessionario))
Declaration(DataProperty(aci:data_consegna_al_demolitore))
Declaration(DataProperty(aci:data_consegna_pratica))
Declaration(DataProperty(aci:data_convalida_formalita))
Declaration(DataProperty(aci:data_decorrenza_periodo_tributario))
Declaration(DataProperty(aci:data_di_fondazione))
Declaration(DataProperty(aci:data_di_nascita))
Declaration(DataProperty(aci:data_di_registrazione_atto))
Declaration(DataProperty(aci:data_effetto_provvedimento))
Declaration(DataProperty(aci:data_fine_locazione))
Declaration(DataProperty(aci:data_fine_possesso))
Declaration(DataProperty(aci:data_fine_proprieta))
Declaration(DataProperty(aci:data_fine_sospensione))
Declaration(DataProperty(aci:data_fine_trust))
Declaration(DataProperty(aci:data_fine_usufrutto))
Declaration(DataProperty(aci:data_immatricolazione))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_locazione))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_periodo_consegna_pratica))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_periodo_giacenza))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_possesso))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_proprieta))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_sospensione))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_sospensione_circolazione))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_trust))
Declaration(DataProperty(aci:data_inizio_usufrutto))
Declaration(DataProperty(aci:data_intestazione))
Declaration(DataProperty(aci:data_perdita_di_possesso))
Declaration(DataProperty(aci:data_respingimento_formalita))
Declaration(DataProperty(aci:data_ricusazione_formalita))
Declaration(DataProperty(aci:data_rientro_in_possesso))
Declaration(DataProperty(aci:data_rinnovo_ipoteca))
Declaration(DataProperty(aci:data_risoluzione))
Declaration(DataProperty(aci:data_scadenza_ipoteca))
Declaration(DataProperty(aci:data_scadenza_patto_RD))
Declaration(DataProperty(aci:data_scadenza_periodo_tributario))
Declaration(DataProperty(aci:data_scadenza_possesso_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(DataProperty(aci:data_soppressione))
Declaration(DataProperty(aci:data_termine_pagamento_periodo_tributario))
Declaration(DataProperty(aci:data_variazione_alimentazione))
Declaration(DataProperty(aci:denominazione_precedente))
Declaration(DataProperty(aci:descrizione_denotazione_di_luogo))
Declaration(DataProperty(aci:descrizione_finalita))
Declaration(DataProperty(aci:descrizione_specialita))
Declaration(DataProperty(aci:descrizione_tipo))
Declaration(DataProperty(aci:descrizione_tipo_ultima_formalita_di_parte))
Declaration(DataProperty(aci:descrizione_ufficio_PRA))
Declaration(DataProperty(aci:destinazione_di_uso))
Declaration(DataProperty(aci:dispositivo_ecologico))
Declaration(DataProperty(aci:effetto_sul_dovuto))
Declaration(DataProperty(aci:emissioni_co2))
Declaration(DataProperty(aci:emolumenti))
Declaration(DataProperty(aci:emolumento_ACI))
Declaration(DataProperty(aci:fine))
Declaration(DataProperty(aci:fine_periodo_fiscale))
Declaration(DataProperty(aci:fine_stato_nel_mondo))
Declaration(DataProperty(aci:fine_validita))
Declaration(DataProperty(aci:fuoristrada))
Declaration(DataProperty(aci:hp))
Declaration(DataProperty(aci:importo_a_concorrenza))
Declaration(DataProperty(aci:importo_a_concorrenza_per_vincolo))
Declaration(DataProperty(aci:importo_complessivo_del_credito))
Declaration(DataProperty(aci:importo_da_saldare))
Declaration(DataProperty(aci:importo_dovuto))
Declaration(DataProperty(aci:importo_pagamento))
Declaration(DataProperty(aci:importo_postergato))
Declaration(DataProperty(aci:importo_quota))
Declaration(DataProperty(aci:importo_quota_capitale_ipoteca))
Declaration(DataProperty(aci:importo_quota_interessi_ipoteca))
Declaration(DataProperty(aci:importo_residuo_ipoteca))
Declaration(DataProperty(aci:importo_totale_versato))
Declaration(DataProperty(aci:importo_versato))
Declaration(DataProperty(aci:indicatore_km))
Declaration(DataProperty(aci:indirizzo_estero))
Declaration(DataProperty(aci:inizio))
Declaration(DataProperty(aci:inizio_periodo_fiscale))
Declaration(DataProperty(aci:inizio_stato_nel_mondo))
Declaration(DataProperty(aci:inizio_validita))
Declaration(DataProperty(aci:interessi_IPT))
Declaration(DataProperty(aci:kw))
Declaration(DataProperty(aci:larghezza))
Declaration(DataProperty(aci:lunghezza))
Declaration(DataProperty(aci:massa_in_ordine_di_marcia))
Declaration(DataProperty(aci:massa_massima_tecnicamente_ammissibile))
Declaration(DataProperty(aci:motivazione_sospensione))
Declaration(DataProperty(aci:nome_finalita))
Declaration(DataProperty(aci:nome_persona))
Declaration(DataProperty(aci:nome_tipo_di_atto))
Declaration(DataProperty(aci:nota_su_formalita))
Declaration(DataProperty(aci:numero_assi))
Declaration(DataProperty(aci:numero_atto))
Declaration(DataProperty(aci:numero_cilindri))
Declaration(DataProperty(aci:numero_civico))
Declaration(DataProperty(aci:numero_di_registrazione_atto))
Declaration(DataProperty(aci:numero_pratica_ACI))
Declaration(DataProperty(aci:numero_pratica_motorizzazione))
Declaration(DataProperty(aci:numero_targa))
Declaration(DataProperty(aci:numero_telaio))
Declaration(DataProperty(aci:partita_IVA))
Declaration(DataProperty(aci:percentuale_proprieta))
Declaration(DataProperty(aci:peso_complessivo))
Declaration(DataProperty(aci:portata))
Declaration(DataProperty(aci:posti_a_sedere))
Declaration(DataProperty(aci:posti_in_piedi))
Declaration(DataProperty(aci:progressivo))
Declaration(DataProperty(aci:progressivo_nel_ruolo))
Declaration(DataProperty(aci:ragione_sociale))
Declaration(DataProperty(aci:ravvedimento_operoso))
Declaration(DataProperty(aci:recupero_somme))
Declaration(DataProperty(aci:regime_di_coppia_massima))
Declaration(DataProperty(aci:regime_di_potenza_massima))
Declaration(DataProperty(aci:revisione_entro_data))
Declaration(DataProperty(aci:ruolo_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(DataProperty(aci:ruolo_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(DataProperty(aci:ruolo_stato_di_soggetto))
Declaration(DataProperty(aci:serie_targa))
Declaration(DataProperty(aci:sesso))
Declaration(DataProperty(aci:settore))
Declaration(DataProperty(aci:soglia))
Declaration(DataProperty(aci:sospensioni_pneumatiche))
Declaration(DataProperty(aci:sovrattassa_IPT))
Declaration(DataProperty(aci:tara))
Declaration(DataProperty(aci:timestamp))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_agevolazione_IPT))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_cessazione_circolazione))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_credito))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_di_agevolazione))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_di_luogo))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_di_possesso_di_funzionalita))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_di_veicolo))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_di_veicolo_classificazione_ACI))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_esenzione_IPT))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_impianto_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_motore))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_omologato))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_perdita_di_possesso))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_persona))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_persona_giuridica))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_quota))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_vincolo_classificazione_ACI))
Declaration(DataProperty(aci:tipo_vincolo_o_gravame))
Declaration(DataProperty(aci:tipologia_applicazione_bollo_auto))
Declaration(DataProperty(aci:tipologia_destinazione_di_uso))
Declaration(DataProperty(aci:toponimo))
Declaration(DataProperty(aci:totale_dichiarato))
Declaration(DataProperty(aci:trattamento_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto))
Declaration(DataProperty(aci:valore_veicolo))
Declaration(DataProperty(aci:versato_quota))
Declaration(DataProperty(aod:anno_statistica))
Declaration(DataProperty(aod:data_fine_validita_data_set))
Declaration(DataProperty(aod:data_inizio_validita_data_set))
Declaration(DataProperty(aod:ha_misura))
Declaration(DataProperty(aod:ha_misura_conteggio))
Declaration(DataProperty(dcterms:abstract))
Declaration(DataProperty(dcterms:available))
Declaration(DataProperty(dcterms:bibliographicCitation))
Declaration(DataProperty(dcterms:description))
Declaration(DataProperty(dcterms:format))
Declaration(DataProperty(dcterms:identifier))
Declaration(DataProperty(dcterms:issued))
Declaration(DataProperty(dcterms:title))
Declaration(DataProperty(geo:lat))
Declaration(DataProperty(geo:long))
Declaration(NamedIndividual(aci:ACI))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:IPT_applicata_per_formalita "Indica la formalità per la quale viene calcolata l'applicazione di IPT."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:IPT_applicata_per_formalita)
ObjectPropertyDomain(aci:IPT_applicata_per_formalita aci:Applicazione_di_IPT)
ObjectPropertyRange(aci:IPT_applicata_per_formalita aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:a_copertura_di "Il ruolo a_copertura_di  lega un versamento tributo  al tributo operativo  che il versamento stesso è inteso coprire. Si noti che il tributo operativo associato ad un veramento coincide con il tributo operativo associato alla classe contributiva relativa all'applicazione di tributo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:a_copertura_di)
ObjectPropertyDomain(aci:a_copertura_di aci:Versamento_tributo)
ObjectPropertyRange(aci:a_copertura_di aci:Tributo_operativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:acquisisce_atto "il ruolo aci:acquisisce_atto lega una formalità  agli atto  che sono stati prodotti per la stessa."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:acquisisce_atto aci:Formalita)
ObjectPropertyRange(aci:acquisisce_atto aci:Atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:atto_di_vendita_apposto_su "Il ruolo atto_di_vendita_apposto_su  lega ogni nota di trascrizione  che è fisicamente apposto su un certificato di proprietà  a tale certificato."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:atto_di_vendita_apposto_su)
ObjectPropertyDomain(aci:atto_di_vendita_apposto_su aci:Atto_di_vendita)
ObjectPropertyRange(aci:atto_di_vendita_apposto_su aci:Certificato_di_proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:bollo_per_formalita "Indica la formalità per la quale viene calcolata l'applicazione di una imposta di bollo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:bollo_per_formalita)
ObjectPropertyDomain(aci:bollo_per_formalita aci:Applicazione_imposta_di_bollo)
ObjectPropertyRange(aci:bollo_per_formalita aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:cancella_provvedimento "Il ruolo cancella_provvedimento  lega un provvedimento di cancellazione  ai provvedimenti attuativi  dei quali il provvedimento di cancellazione annulla quanto disposto."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:cancella_provvedimento)
ObjectPropertyDomain(aci:cancella_provvedimento aci:Provvedimento_di_cancellazione)
ObjectPropertyRange(aci:cancella_provvedimento aci:Provvedimento_attuativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:classe_per_finalita "Il ruolo classe_per_finalita  associa una classe contributiva IPT  al tipo di finalità  a cui si riferisce."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:classe_per_finalita aci:Classe_contributiva_IPT)
ObjectPropertyRange(aci:classe_per_finalita aci:Tipo_di_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:classe_per_tipo_di_atto "Il ruolo classe per tipo di atto associa una classe contributiva imposta di bollo al tipo di atto a cui si riferisce."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:classe_per_tipo_di_atto aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo)
ObjectPropertyRange(aci:classe_per_tipo_di_atto aci:Tipo_di_atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:comune_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto "﻿Questo ruolo associa una denotazione di indirizzo di residenza in una applicazione del tributo bollo auto  con il comune a cui si riferisce la denotazione di indirizzo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:comune_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:comune_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:comune_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Circoscrizione_comunale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:dati_per_finalita "Questa ruolo lega una finalità con i dati del veicolo sulla base dei quali la finalità è effettuata (ad esempio, numero di targa, intestatario, ecc.). Tali dati sono rappresentati nell'ontologia come proprietà del concetto stato di veicolo rappresentato in finalita."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:dati_per_finalita aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
ObjectPropertyRange(aci:dati_per_finalita aci:Finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:dati_su_versamento "Questo ruolo associa un versamento per tributo con lo stato rappresentato sul versamento."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:dati_su_versamento)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:dati_su_versamento)
ObjectPropertyRange(aci:dati_su_versamento aci:Stato_rappresentato_su_versamento)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:dati_tecnici_veicolo_per_formalita "Questa relazione lega una istanza del concetto stato di veicolo rappresentato in formalita , che ha come attributi i dati tecnici del veicolo, ovvero la classe del veicolo , l'allestimento , e, se è stata variata l'alimentazione , la data  in cui è stata variata, con la formalità  che ha come oggetto il veicolo  interessato, ovvero quello di cui questa istanza rappresenta uno stato rappresentato in formalità ."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:dati_tecnici_veicolo_per_formalita aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita)
ObjectPropertyRange(aci:dati_tecnici_veicolo_per_formalita aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:determina_stato "Il ruolo determina_stato  lega ogni evento  agli stati  che esso genera. 
Ad esempio, l'evento di cambio di residenza determina un nuovo stato del soggetto che ha cambiato residenza."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:determina_stato aci:Evento)
ObjectPropertyRange(aci:determina_stato aci:Stato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:emette_certificato "Il ruolo emette_certificato  lega una formalità  che emette un certo certificato di proprietà  al certificato emesso."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:emette_certificato)
ObjectPropertyDomain(aci:emette_certificato aci:Formalita)
ObjectPropertyRange(aci:emette_certificato aci:Certificato_di_proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:esegue_provvedimento "Il ruolo esegue_provvedimento  lega ogni verbale  al provvedimento  del quale il verbale stesso certifica l'esecuzione."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:esegue_provvedimento)
ObjectPropertyDomain(aci:esegue_provvedimento aci:Verbale)
ObjectPropertyRange(aci:esegue_provvedimento aci:Provvedimento)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_aggregata_in "Questo ruolo associa una alimentazione nella nomenclatura interna ACI (di maggiore dettaglio) con i nomi per le alimentazione utilizzati nei dataset pubblicati come open data (una alimentazione negli open data può aggregare più alimentazioni della nomenclatura interna)."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:est_aggregata_in)
ObjectPropertyDomain(aci:est_aggregata_in aci:Alimentazione)
ObjectPropertyRange(aci:est_aggregata_in aod:Alimentazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_di_competenza_di_ufficio "Questo ruolo associa una formalità  all'ufficio del PRA che ha competenza sulla formalità stessa."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:est_di_competenza_di_ufficio)
ObjectPropertyDomain(aci:est_di_competenza_di_ufficio aci:Formalita)
ObjectPropertyRange(aci:est_di_competenza_di_ufficio aci:Ufficio_PRA)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_di_regione "Il ruolo est_di_regione  specializza il ruolo operato_da  legando un Bollo auto  alla regione  che lo ha emesso."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:est_di_regione aci:operato_da)
FunctionalObjectProperty(aci:est_di_regione)
ObjectPropertyDomain(aci:est_di_regione aci:Bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:est_di_regione aci:Regione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_locatario_di "Il ruolo est_locatario_di  lega un soggetto  alla locazione  di cui è il locatario, avendo acquisito un possesso di funzionalità  per un dato tempo in cambio di un determinato corrispettivo."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:est_locatario_di aci:est_possessore_di)
ObjectPropertyDomain(aci:est_locatario_di aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_locatario_di aci:Locazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_locatore_di "Il ruolo est_locatore_di  lega un soggetto  alla locazione  di cui è il locatore, avendo rinunciato ad un possesso di funzionalità  per permettere ad un'altro soggetto (il locatario ) di goderne per un dato tempo in cambio di un determinato corrispettivo."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:est_locatore_di aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_locatore_di aci:Locazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_possessore_di "Il ruolo est_possessore_di  lega lega un soggetto  ad un possesso di funzionalità  del quale gode o ha goduto."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:est_possessore_di aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_possessore_di aci:Possesso_di_funzionalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_predecessore "Il ruolo est_predecessore  lega uno stato  di  un oggetto ad un altro stato S che lo stesso oggetto ha  successivamente all'evento  che determina  S."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:est_predecessore)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:est_predecessore)
ObjectPropertyDomain(aci:est_predecessore aci:Stato)
ObjectPropertyRange(aci:est_predecessore aci:Stato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_primo_intestatario "Il ruolo est_primo_intestatario  specializza il ruolo est_proprietario_di  legando un soggetto  alla proprietà  che compare per prima nell'elenco delle proprietà specificato nei documenti di immatricolazione. Il primo proprietario viene spesso utilizzato come riferimento per ogni comunicazione e interazione relativa ad un veicolo  o ai suoi proprietari."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:est_primo_intestatario aci:est_proprietario_di)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:est_primo_intestatario)
ObjectPropertyRange(aci:est_primo_intestatario aci:Intestazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_proprietario_di "Il ruolo est_proprietario_di  lega un soggetto  ad una proprietà  della quale gode o ha goduto."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:est_proprietario_di)
ObjectPropertyDomain(aci:est_proprietario_di aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_proprietario_di aci:Proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_proroga_di "Il ruolo est_proroga_di  lega un usufrutto ad un altro usufrutto di cui il primo è proroga."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:est_proroga_di)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:est_proroga_di)
ObjectPropertyDomain(aci:est_proroga_di aci:Usufrutto)
ObjectPropertyRange(aci:est_proroga_di aci:Usufrutto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_settler_di "Il ruolo est_settler_di  lega un soggetto  alle proprietà   del cui trust  il soggetto stessi è settler."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:est_settler_di)
ObjectPropertyDomain(aci:est_settler_di aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_settler_di aci:Proprieta_soggetta_a_trust)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_soggetto_utilizzatore "Questo ruolo lega un soggetto al veicolo di cui il soggetto è utilizzatore, ovvero il primo locatario, oppure, in assenza di questi, il primo intestatario."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:est_soggetto_utilizzatore)
ObjectPropertyDomain(aci:est_soggetto_utilizzatore aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_soggetto_utilizzatore aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_soggetto_venditore "Il ruolo est_soggetto_venditore  lega un soggetto  che riveste il ruolo di venditore alle finalità  per il raggiungimento delle quali tale ruolo è necessario per via delle responsabilità che gli corrispondono. Si tenga presente, ad esempio, che nell'attuale sistema giuridico italiano, la responsabilità per gli eventuali vizi della cosa venduta ricade sul venditore, nei confronti del compratore. La Casa costruttrice non è mai configurabile come \"venditore\" e non è quindi legittimata passiva nei giudizi instaurati dal consumatore finale. Tanto è vero che, nel prevedere l'applicazione della garanzia al cliente finale, il rapporto contrattuale di concessione prescrive che sia il concessionario venditore riparatore a valutare l'opportunità o meno dell'intervento in garanzia, come è ovvio che sia.
Più in generale questo ruolo lega le finalità \"di vendita\" ai soggetti venditori in quanto tali soggetti sono associati alla transizione di stato indotta dalla vendita (perfezionata, dal punto di vista dell'ACI, dal conseguimento della finalità) mentre non sono riconducibili allo stato conseguito dalla finalità stessa."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:est_soggetto_venditore aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_soggetto_venditore ObjectUnionOf(aci:Finalita_acquisto_di_possesso aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_trustee_di "Questo ruolo lega un soggetto  alle proprietà  del cui trust  il soggetto stesso è trustee."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:est_trustee_di)
ObjectPropertyDomain(aci:est_trustee_di aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_trustee_di aci:Proprieta_soggetta_a_trust)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_usufruttuario_di "Il ruolo est usufruttuario di lega un soggetto all'usufrutto in cui è il titolare del godimento del bene (in questa ontologia un veicolo), avendone acquisito per la durata dell'usufrutto i diritti d'uso tipici del possesso di funzionalità, ma non i diritti di proprietà."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:est_usufruttuario_di aci:est_possessore_di)
ObjectPropertyDomain(aci:est_usufruttuario_di aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:est_usufruttuario_di aci:Usufrutto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:est_variato_in "Il ruolo est_variato_in  associa una persona giuridica  A ad una persona giuridica B (o anche più di una) in cui A si è modificato (in modo tale che A e B abbiano caratteri identificativi differenti). Questo, ad esempio, comprende il caso di una società o ente che modifica completamente il suo assetto e le sue caratteristiche, tanto da diventare una nuove società o ente, società o enti che si fondono per generare un nuova persona giuridica, società o enti che si dividono in più persone giuridiche, ecc."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:est_variato_in aci:Persona_giuridica)
ObjectPropertyRange(aci:est_variato_in aci:Persona_giuridica)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:formalita_genera_evento "Il ruolo formalita_genera_evento lega una formalità all'evento di registrazione ad esso associato. Si noti che non tutte le formalità generano effettivamente eventi di registrazione al PRA. Ad esempio le formalità respinte o ricusate non effettuano modifiche sullo stato rappresentato al PRA del veicolo a cui si riferiscono."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:formalita_genera_evento)
ObjectPropertyDomain(aci:formalita_genera_evento aci:Formalita)
ObjectPropertyRange(aci:formalita_genera_evento ObjectAllValuesFrom(aci:determina_stato aci:Stato_rappresentato_dal_PRA))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:formalita_presentata_per_veicolo "Questa relazione lega una formalità  con il veicolo  per cui è stata presentata al PRA."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:formalita_presentata_per_veicolo)
ObjectPropertyDomain(aci:formalita_presentata_per_veicolo aci:Formalita)
ObjectPropertyRange(aci:formalita_presentata_per_veicolo aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_acquirente "Il ruolo ha_acquirente  lega un atto di vendita  di un bene alla persona  che ne è l'acquirente."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_acquirente aci:Atto_di_vendita)
ObjectPropertyRange(aci:ha_acquirente aci:Persona)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_alimentazione "Questo ruolo associa uno stato_di_veicolo (o rappresentato in formalità, o relativo ad un veicolo a motore) con l'alimentazione del veicolo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_alimentazione)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_alimentazione ObjectUnionOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_a_motore)))
ObjectPropertyRange(aci:ha_alimentazione aci:Alimentazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_circoscrizione "Il ruolo ha_circoscrizione ogni nazione, ente territoriale o ufficio periferico alla circoscrizione territoriale che questi enti amministrano."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_circoscrizione)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_circoscrizione aci:Ente_territoriale)
ObjectPropertyRange(aci:ha_circoscrizione aci:Circoscrizione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_classe_contributiva "Il ruolo ha_classe_contributiva associa i periodi fiscali dei tributi operativi con periodi fiscali oppure i tributi operativi senza periodi fiscali alle loro classi contributive."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_classe_contributiva)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_classe_contributiva ObjectUnionOf(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali))
ObjectPropertyRange(aci:ha_classe_contributiva aci:Classe_contributiva)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_classificazione_Euro "Il ruolo ha_classificazione_Euro lega uno stato di veicolo alla classe euro ad esso relativa."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_classificazione_Euro)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_classificazione_Euro aci:Stato_di_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_classificazione_Euro aci:Classe_Euro)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_denotazione "Il ruolo ha_denotazione lega ogni luogo nei suoi stati alle sue denotazioni, cioè ai vari possibili modi di denominare il luogo."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_denotazione aci:Stato_di_luogo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_denotazione aci:Denotazione_di_luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_effetto_su_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa una sospensione alle applicazioni di bollo auto su cui ha effetto."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_effetto_su_applicazione_di_bollo_auto aci:Sospensione)
ObjectPropertyRange(aci:ha_effetto_su_applicazione_di_bollo_auto aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_esenzione_per "Questo ruolo associa una sospensione al veicolo su cui si applica. Si noti che il veicolo su cui si applica la sospensione deve essere lo stesso a cui si riferiscono gli stati di veicolo rappresentati in applicazione di bollo auto per le applicazioni di Bollo Auto su cui ha effetto  la sospensione."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_esenzione_per)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_esenzione_per aci:Veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_esenzione_per aci:Sospensione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_formalita_originaria "Associa ad uno stato di veicolo S rappresentato dal PRA la formalità F che ha dato origine alla registrazione al PRA di un certo stato di veicolo successivamente variato nello stato S (anche tramite una catena di stati successivi), a seguito di ulteriori formalità che hanno modificato F."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_formalita_originaria)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_formalita_originaria ObjectIntersectionOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Stato_rappresentato_dal_PRA))
ObjectPropertyRange(aci:ha_formalita_originaria aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_nazione "Questo ruolo lega uno stato di soggetto che sia uno stato di una regione, un comune, una provincia, o una città metropolitana alla nazione a cui appartiene. Il ruolo può anche direttamente associare una regione, un  comune, una provincia, o una città metropolitana ad una nazione. In questo caso l'associazione è da intendersi relativa alla nazione attuale rispettivamente della regione, del comune, della provincia o della città metropolitana."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_nazione)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_nazione ObjectUnionOf(aci:Regione ObjectUnionOf(ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia) ObjectUnionOf(aci:Comune ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Comune)) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia))) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Regione)))
ObjectPropertyRange(aci:ha_nazione aci:Nazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_provincia "Questo ruolo lega uno stato di soggetto che sia uno stato di comune, o direttamente un comune, alla provincia  o città metropolitana  a cui appartiene. Nel caso l'oggetto associato alla provincia sia un comune, questa associazione è da intendersi relativa alla provincia attuale del comune."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_provincia)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_provincia ObjectUnionOf(aci:Comune ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Comune)))
ObjectPropertyRange(aci:ha_provincia ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_quota "Questa relazione lega una applicazione di bollo auto  con le quote  che compongono il pagamento dovutoper tale applicazione."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_quota)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_quota aci:Applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:ha_quota aci:Quota_del_dovuto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_regione "Questo ruolo lega uno stato di soggetto che sia uno stato di un comune, di una provincia, o di una città metropolitana alla regione a cui appartiene. Il ruolo può anche direttamente associare un comune, una provincia, o una città metropolitana ad una regione. In questo caso l'associazione è da intendersi relativa alla regione attuale rispettivamente del comune, della provincia o della città metropolitana."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_regione)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_regione ObjectUnionOf(ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia) ObjectUnionOf(aci:Comune ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Comune)) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia))))
ObjectPropertyRange(aci:ha_regione aci:Regione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_residenza "Il ruolo ha_residenza  lega un soggetto in un suo stato  al luogo  in cui esso ha la dimora abituale, la sua residenza (nessun soggetto può avere in un suo stesso stato sede  e residenza)."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_residenza aci:Stato_di_soggetto)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_residenza ObjectComplementOf(ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_sede owl:Thing)))
ObjectPropertyRange(aci:ha_residenza aci:Luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_residenza_in_accesso "E' una specializzazione di ha_residenza che associa uno stato di soggetto direttamente con l'accesso in cui il soggetto ha residenza in quello stato."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_residenza_in_accesso aci:ha_residenza)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_residenza_in_accesso)
ObjectPropertyRange(aci:ha_residenza_in_accesso aci:Accesso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_residenza_in_comune "E' una specializzazione di ha_residenza che associa uno stato di soggetto direttamente con il comune in cui il soggetto ha residenza in quello stato."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_residenza_in_comune aci:ha_residenza)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_residenza_in_comune)
ObjectPropertyRange(aci:ha_residenza_in_comune aci:Circoscrizione_comunale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_residenza_in_provincia "E' una specializzazione di ha_residenza che associa uno stato di soggetto direttamente con la provincia in cui il soggetto ha residenza in quello stato."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_residenza_in_provincia aci:ha_residenza)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_residenza_in_provincia)
ObjectPropertyRange(aci:ha_residenza_in_provincia aci:Circoscrizione_provinciale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_residenza_in_regione "E' una specializzazione di ha_residenza che associa uno stato di soggetto direttamente con la regione in cui il soggetto ha residenza in quello stato."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_residenza_in_regione aci:ha_residenza)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_residenza_in_regione)
ObjectPropertyRange(aci:ha_residenza_in_regione aci:Circoscrizione_regionale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_sede "Il ruolo ha_sede  lega un soggetto in un suo stato  ad un luogo  in cui esso svolge certi suoi affari o interessi (nessun soggetto può avere in un suo stesso stato sede e residenza )."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_sede aci:Stato_di_soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:ha_sede aci:Accesso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_sede_legale "Il ruolo ha_sede_legale  specializza il ruolo ha_sede  una persona giuridica  in un suo stato  al luogo  che ne costituisce la sede legale. L'articolo 46 del Codice civile italiano stabilisce la necessità di un luogo di riferimento per ogni persona giuridica, la \"sede legale\" appunto: \"Quando la legge fa dipendere determinati effetti dalla residenza o dal domicilio, per le persone giuridiche si ha riguardo al luogo in cui è stabilita la loro sede.\""^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_sede_legale aci:ha_sede)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_sede_legale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_soggetto_passivo_di_imposta "Questo ruolo associa una applicazione di tributo allo stato del soggetto che risulta il soggetto passivo di imposta (colui che è tenuto al pagamento del tributo)."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_soggetto_passivo_di_imposta aci:Applicazione_di_tributo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_soggetto_passivo_di_imposta aci:Stato_di_soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_stato "Il ruolo ha_stato  lega ogni oggetto ai suoi stati."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_stato)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_stato aci:Entita_avente_stati)
ObjectPropertyRange(aci:ha_stato aci:Stato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_stato_di_luogo "Il ruolo ha_stato_di_luogo  specializza ha_stato  in quanto lega ogni luogo  ai suoi stati ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_stato_di_luogo aci:ha_stato)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_stato_di_luogo)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_stato_di_luogo aci:Luogo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_stato_di_luogo aci:Stato_di_luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_stato_di_soggetto "Il ruolo ha_stato_di_soggetto  specializza ha_stato  in quanto lega ogni soggetto  ai suoi stati ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_stato_di_soggetto aci:ha_stato)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_stato_di_soggetto)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_stato_di_soggetto aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:ha_stato_di_soggetto aci:Stato_di_soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa un soggetto agli stati di soggetto a lui relativi rappresentati in applicazione del tributo Bollo Auto dall'ente esattore."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:ha_stato_di_soggetto)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:ha_stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_stato_di_veicolo "Il ruolo ha_stato_di_veicolo specializza ha_stato in quanto lega ogni veicolo con il suo stato corrente ed i suoi stati passati (rappresentati attraverso il concetto Stato_di_veicolo). Al momento della creazione di un nuovo veicolo v, un nuovo stato di veicolo sv verrà associato a v, generando una nuova istanza del ruolo ha_stato_di_veicolo. Inizialmente, v disporrà di uno stato iniziale unico (cioè il veicolo non disporrà di fatto di nessuno stato passato). Non appena una delle sue proprietà rilevanti \"non rigide\" varia, verrà creata una nuova istanza del ruolo ha_stato_di_veicolo, imponendo una temporizzazione dei suoi stati passati. Si rimanda al ruolo ha_stato per un approfondimento sulla semantica della modellazione dell'evoluzione nel tempo attraverso la nozione di stato."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_stato_di_veicolo aci:ha_stato)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_stato_di_veicolo)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_stato_di_veicolo aci:Veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_stato_di_veicolo aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa un veicolo ai suoi stati di veicolo così come rappresentati in una applicazione di bollo auto."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:ha_stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:ha_stato_di_veicolo)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_targa "Il ruolo ha_targa  lega un veicolo in un suo stato  alla sua targa ."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_targa)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_targa aci:Stato_di_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_targa aci:Targa_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_targa_precedente "Questa relazione lega lo stato di un veicolo  con la sua targa  precedente."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_targa_precedente)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_targa_precedente aci:Stato_di_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:ha_targa_precedente aci:Targa_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_tipo_atto "Il ruolo ha_tipo_atto  lega ogni atto  al suo tipo ."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_tipo_atto)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_tipo_atto aci:Atto)
ObjectPropertyRange(aci:ha_tipo_atto aci:Tipo_di_atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_tipo_finalita "Il ruolo ha_tipo_finalita  lega ogni finalità  al suo tipo di finalita ."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ha_tipo_finalita)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_tipo_finalita aci:Finalita)
ObjectPropertyRange(aci:ha_tipo_finalita aci:Tipo_di_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_valenza_in "Il ruolo ha_valenza_in  lega un tributo operativo con periodi fiscali  ai periodi  durante i quali ha valenza."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ha_valenza_in)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_valenza_in aci:Tributo_operativo_con_periodi_fiscali)
ObjectPropertyRange(aci:ha_valenza_in aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_venditore "Il ruolo ha_venditore  lega un atto di vendita  di un bene alla persona  che ne è il venditore."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_venditore aci:Atto_di_vendita)
ObjectPropertyRange(aci:ha_venditore aci:Persona)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ha_vincolo_o_gravame "Questo ruolo associa uno stato con vincoli o gravami ai vincoli o gravami a cui il veicolo  è soggetto in quello stato."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ha_vincolo_o_gravame aci:Stato_con_vincoli_o_gravami)
ObjectPropertyRange(aci:ha_vincolo_o_gravame aci:Vincolo_o_gravame)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:indirizzo_di_residenza_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa una denotazione di indirizzo di residenza in applicazione di Bollo Auto, ad uno stato di soggetto rappresentato in applicazione di Bollo Auto dall'ente esattore, solo per quegli stati di soggetti che risultano contribuenti al momento dell'applicazione del tributo Bollo Auto."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:indirizzo_di_residenza_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:indirizzo_di_residenza_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:indirizzo_di_residenza_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:indirizzo_di_residenza_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa una denotazione di indirizzo di residenza in applicazione di Bollo Auto, ad uno stato di soggetto rappresentato in applicazione di Bollo Auto dall'ente esattore, solo per quegli stati di soggetti che risultano intestatari del veicolo al momento dell'applicazione del tributo Bollo Auto."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:indirizzo_di_residenza_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:indirizzo_di_residenza_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:indirizzo_di_residenza_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:influisce_sul_calcolo_dovuto "Il ruolo influisce sul calcolo del dovuto  lega un evento che occorre durante un periodo tributario per un dato veicolo con l'applicazione del bollo auto  per il periodo tributario in cui occorre l'evento."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:influisce_sul_calcolo_dovuto aci:Evento_con_impatto_su_periodo_tributario)
ObjectPropertyRange(aci:influisce_sul_calcolo_dovuto aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ipoteca_ha_creditore "Il ruolo ipoteca_ha_creditore  lega uno stato con ipoteca  al creditore  della corrispondente ipoteca."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:ipoteca_ha_creditore aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio)
ObjectPropertyRange(aci:ipoteca_ha_creditore aci:Soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:locazione_di "Questo ruolo lega una locazione con il veicolo. Si ha una locazione senza conducente quando il locatore, dietro corrispettivo, si obbliga a mettere a disposizione del locatario, per le esigenze di quest'ultimo, il veicolo stesso."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:locazione_di aci:possesso_di)
FunctionalObjectProperty(aci:locazione_di)
ObjectPropertyDomain(aci:locazione_di aci:Locazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:locazione_relativa_a "Il ruolo locazione_relativa_a  specializza il ruolo possesso_relativo_a  al caso in cui il possesso di funzionalità  sia una locazione."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:locazione_relativa_a aci:possesso_relativo_a)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:locazione_relativa_a)
ObjectPropertyDomain(aci:locazione_relativa_a aci:Locazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:nota_di_trascrizione_apposta_su "Il ruolo nota_di_trascrizione_apposta_su  lega ogni nota di trascrizione ad un certificato di proprietà (il restro del CdP funge da nota di richiesta per una nuova formalità)."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:nota_di_trascrizione_apposta_su aci:Nota_di_trascrizione)
ObjectPropertyRange(aci:nota_di_trascrizione_apposta_su aci:Certificato_di_proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:operato_da "Il ruolo operato_da  lega un tributo  all'ente pubblico  che ne è responsabile."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:operato_da)
ObjectPropertyDomain(aci:operato_da aci:Tributo)
ObjectPropertyRange(aci:operato_da aci:Ente_pubblico)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:paga_a_riscossore "Il ruolo paga_a_riscossore  lega una riscossione  alla persona  che, nell'ambito di quella riscossione, paga al riscossore  della riscossione, riducendo la sua disponibilità di moneta. 
In figura è mostrato un esempio di pagamento a più passaggi con due intermediari. Si noti che il pagante  del pagamento paga al primo intermediario, il quale sua volta paga al secondo intermediario, il quale a sua volta paga al destinatario del pagamento."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:paga_a_riscossore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:partecipa_a_luogo "Questo ruolo lega lo stato di un luogo con i luoghi a cui questo stato appartiene o è appartenuto.
Si noti che questo ruolo lega stati di luoghi con dei luoghi, e non luoghi con altri luoghi. Ad esempio la Circoscrizione Comunale Di Arzachena ha partecipato al luogo Circoscrizione Comunale Di Sassari in un suo stato passato. Nello stato successivo, per via della istituzione della Provincia di Olbia-Tempio, essa partecipa al diverso luogo Circoscrizione Provinciale Di Olbia-Tempio."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:partecipa_a_luogo aci:Stato_di_luogo)
ObjectPropertyRange(aci:partecipa_a_luogo aci:Luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:patto_RD_per "Il ruolo patto_RD_per  specializza il ruolo possesso_relativo_a  al caso in cui il possesso di funzionalità  sia un patto di riservato dominio : lega un patto di riservato dominio  allo stato  che un certo veicolo  ha quando sussiste quel patto."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:patto_RD_per aci:possesso_relativo_a)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:patto_RD_per)
ObjectPropertyDomain(aci:patto_RD_per aci:Patto_RD)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:patto_rd_su "Questo ruolo lega un patto riservato dominio (PRD)  al veicolo  di cui il PRD è un particolare tipo di possesso ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:patto_rd_su aci:possesso_di)
FunctionalObjectProperty(aci:patto_rd_su)
ObjectPropertyDomain(aci:patto_rd_su aci:Patto_RD)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:per_classe_contributiva "Il ruolo per_classe_contributiva lega ogni applicazione di tributo  alla classe contributiva  applicata (o comunque di riferimento nel caso di eccezione).  
Si noti che il tributo operativo a cui la classe contributiva è associata (direttamente, se si tratta di un tributo operativo senza periodi fiscali, o passando per il periodo fiscale, se si tratta di un tributo operativo con periodi fiscali) deve coincidere con il  tributo operativo a cui l'applicazione di tributo è associata tramite il ruolo relativa_a_tributo_operativo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:per_classe_contributiva)
ObjectPropertyDomain(aci:per_classe_contributiva aci:Applicazione_di_tributo)
ObjectPropertyRange(aci:per_classe_contributiva aci:Classe_contributiva)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:per_classe_contributiva_con_eccezione "Il ruolo per_classe_contributiva_con_eccezione  specializza per_classe_contributiva  legando delle applicazioni di tributo alla loro classe contributiva quando l'importo associato all'applicazione stessa non è determinato nelle modalità standard indicate per la classe contributiva. 
Si noti che questo può essere motivato da condizioni eccezionali riguardanti l'oggetto del tributo (ad esempio, nel caso di applicazioni di tributo a veicolo, condizioni eccezionali del veicolo - ad esempio posoto in stato di fermo, per i casi in cui è prevista l'eccezione nel pagamento del tributo -, o il suo proprietario - ad esempio il proprietario potrebbe essere una persona  diversamente abile)."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:per_classe_contributiva_con_eccezione aci:per_classe_contributiva)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo "Il ruolo per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo Indica la classe contributiva per la quale viene calcolata l'applicazione di una imposta di bollo."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo aci:per_classe_contributiva)
FunctionalObjectProperty(aci:per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo)
ObjectPropertyDomain(aci:per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo aci:Applicazione_imposta_di_bollo)
ObjectPropertyRange(aci:per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:per_classe_contributiva_di_veicolo "Il ruolo per_classe_contributiva_di_veicolo  lega ogni applicazione di tributo a veicolo  alla classe contributiva di veicolo  applicata (o comunque di riferimento nel caso di eccezione)."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo aci:per_classe_contributiva)
FunctionalObjectProperty(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo)
ObjectPropertyDomain(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo aci:Classe_contributiva_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:pignoramento_ha_creditore "Il ruolo pignoramento_ha_creditore  lega uno stato con pignoramento  al creditore  del corrispondente pignoramento."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:pignoramento_ha_creditore aci:Stato_con_pignoramento)
ObjectPropertyRange(aci:pignoramento_ha_creditore aci:Soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:possesso_di "Questo ruolo modella una generale relazione di possesso di funzionalità  di un veicolo . I particolari tipi di possesso sono la locazione , l'usufrutto , e il PRD ."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:possesso_di)
ObjectPropertyDomain(aci:possesso_di aci:Possesso_di_funzionalita)
ObjectPropertyRange(aci:possesso_di aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:possesso_relativo_a "Il ruolo possesso_relativo_a lega un possesso di funzionalità allo stato che un certo veicolo in cui sussiste quel possesso."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:possesso_relativo_a aci:Possesso_di_funzionalita)
ObjectPropertyRange(aci:possesso_relativo_a aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:proprieta_di "Questo ruolo lega un veicolo  ad una proprietà ."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:proprieta_di)
ObjectPropertyDomain(aci:proprieta_di aci:Proprieta)
ObjectPropertyRange(aci:proprieta_di aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:proprieta_relativa_a "Il ruolo proprieta_relativa_a lega una proprietà allo stato di un veicolo in cui sussiste quella proprietà."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:proprieta_relativa_a aci:Proprieta)
ObjectPropertyRange(aci:proprieta_relativa_a aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:proviene_da_veicolo "Il ruolo proviene_da_veicolo  lega un veicolo ad un altro veicolo da cui il primo ha avuto origine. La provenienza di un veicolo da un altro si manifesta quando vengono modificate le caratteristiche identificative del veicolo originale, in modo tale che quest'utlimo a valle delle modifiche venga considerato un nuovo veicolo. Attraverso il ruolo proviene_da_veicolo si può comunque tenere traccia del legame esistente fra i due veicoli."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:proviene_da_veicolo)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:proviene_da_veicolo)
ObjectPropertyDomain(aci:proviene_da_veicolo aci:Veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:proviene_da_veicolo aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:provincia_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo indica la provincia nell'ambito di un indirizzo di residenza, così come denotato in una applicazione del tributo bollo auto."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:provincia_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:provincia_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:provincia_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Circoscrizione_provinciale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:provvedimento_emesso_da "Il ruolo provvedimento_emesso_da lega un provvedimento al soggetto che lo ha emesso."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:provvedimento_emesso_da)
ObjectPropertyDomain(aci:provvedimento_emesso_da aci:Provvedimento)
ObjectPropertyRange(aci:provvedimento_emesso_da aci:Soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:provvedimento_richiesto_da "Il ruolo provvedimento_richiesto_da  lega un provvedimento  al soggetto  che lo ha eventualmente richiesto."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:provvedimento_richiesto_da aci:Provvedimento)
ObjectPropertyRange(aci:provvedimento_richiesto_da aci:Soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:rappresenta "Il ruolo rappresenta lega ogni rappresentazione all'oggetto del mondo da questa rappresentato."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:rappresenta)
ObjectPropertyDomain(aci:rappresenta aci:Rappresentazione)
ObjectPropertyRange(aci:rappresenta aci:Entita_del_mondo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:rappresentazione_di_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa uno stato di soggetto rappresentato in applicazione di bollo auto all'applicazione del tributo Bollo Auto per cui questo è rappresentato, solo nel caso in cui sia un contribuente al momento dell'applicazione del tributo."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:rappresentazione_di_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto aci:ha_soggetto_passivo_di_imposta)
SubObjectPropertyOf(aci:rappresentazione_di_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:rappresentazione_di_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa uno stato di soggetto rappresentato in applicazione di bollo auto all'applicazione del tributo Bollo Auto per cui questo è rappresentato, solo nel caso in cui sia l'intestatario al momento dell'applicazione del tributo."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:rappresentazione_di_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa uno stato di soggetto rappresentato in applicazione di bollo auto all'applicazione del tributo Bollo Auto per cui questo è rappresentato."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:rappresentazione_fatta_da "Il ruolo rappresentazione fatta da  lega uno stato rappresentato  al soggetto che lo rappresenta."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:rappresentazione_fatta_da aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:rappresentazione_fatta_da aci:Rappresentazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:regione_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo indica la regione nell'ambito di un indirizzo di residenza, così come denotato in una applicazione del tributo bollo auto."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:regione_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:regione_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:regione_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Circoscrizione_regionale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_attore_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come rispetto a quel veicolo .In particolare, l'attore è il ruolo relativo al soggetto  che presenta la formalità 70 di Trascrizione di Provvedimento Giudiziario o altra tipologia di formalità 7X in cui è richiesta la presenza di un soggetto con questo ruolo."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_attore_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_comune "Questo ruolo associa una denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo con il comune a cui si riferisce la denotazione di indirizzo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:registrazione_comune)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_comune aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_comune aci:Circoscrizione_comunale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_creditore_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come creditore  di una ipoteca  posta su quel veicolo ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_creditore_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_indirizzo_di_nascita "Questo ruolo lega un soggetto, in un suo stato, così come registrato per un veicolo, con la denotazione registrata del suo luogo di nascita ."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:registrazione_indirizzo_di_nascita)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_indirizzo_di_nascita aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_indirizzo_di_nascita aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_indirizzo_di_residenza "Questo ruolo lega un soggetto, in un suo stato, così come registrato per un veicolo, con la denotazione registrata del suo luogo di residenza."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:registrazione_indirizzo_di_residenza)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_indirizzo_di_residenza aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_indirizzo_di_residenza aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_intestatario_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come primo intestatario  di quel veicolo ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_intestatario_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_locatario_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come locatario  di quel veicolo ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_locatario_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_locatore_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come locatore  di quel veicolo ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_locatore_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_nazione "Questo ruolo associa una denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo con la nazione a cui si riferisce la denotazione di indirizzo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:registrazione_nazione)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_nazione aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_nazione aci:Circoscrizione_nazionale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_provincia "Questo ruolo associa una denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo con la provincia a cui si riferisce la denotazione di indirizzo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:registrazione_provincia)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_provincia aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_provincia aci:Circoscrizione_provinciale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_regione "Questo ruolo associa una denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo con la regione a cui si riferisce la denotazione di indirizzo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:registrazione_regione)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_regione aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_regione aci:Circoscrizione_regionale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo "Questa relazione lega lo stato di un veicolo  con lo stato di un soggetto registrato per quello stato di veicolo in un certo ruolo (e.g., proprietario, locatore, intestatario). Questa relazione ha carattere generale, e quindi non specifica il tipo di ruolo che il soggetto sta rivestendo. Per il tipo di ruolo si deve far riferimento alle specializzazioni della relazione."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo aci:Stato_di_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_settler_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo con uno stato del soggetto  che è registrato al PRA come settler di quel veicolo nel contesto di una proprietà soggetta a trust."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_settler_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_stipulatore_PRD_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come stipulatore  di un PRD  per quel veicolo ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_stipulatore_PRD_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_traente_di_usufrutto_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come traente  dell'usufrutto  di quel veicolo ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_traente_di_usufrutto_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_trustee_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un veicolo  con uno stato  del soggetto  che è registrato al PRA come trustee  di quel veicolo  nel contesto di una proprietà soggetta a trust ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:registrazione_trustee_in_stato_di_veicolo aci:registrazione_ruolo_in_stato_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:registrazione_venditore_in_stato_di_veicolo "Questa relazione lega uno stato di un soggetto  che è registrato al PRA come venditore di un veicolo  (nel contesto di una formalità  che comporta in passaggio di proprietà, ad esempio un acquisto ) con uno stato del veicolo rappresentato in finalità  (per una delle possibili finalità  delle formalità  di passaggio di proprietà, ad esempio la finalità di acquisto  del possesso del veicolo)."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:registrazione_venditore_in_stato_di_veicolo aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:registrazione_venditore_in_stato_di_veicolo aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativa_a_contribuente "Questo ruolo specializza il ruolo relativa_a_soggetto ed associa una applicazione di bollo auto ai contribuenti per quella determinata 'applicazione."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:relativa_a_contribuente aci:relativa_a_soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativa_a_intestatario "Questo ruolo specializza il ruolo relativa_a_soggetto ed associa una applicazione di bollo auto all'intestatario del veicolo nel momento dell'applicazione."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:relativa_a_intestatario aci:relativa_a_soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativa_a_soggetto "Questo ruolo associa una applicazione di bollo auto ai soggetti coinvolti nell'applicazione."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:relativa_a_soggetto aci:Applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:relativa_a_soggetto aci:Soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativa_a_tributo_operativo "Questo ruolo associa una applicazione di tributo al tributo operativo a cui questa applicazione si riferisce. Si noti che il tributo operativo a cui l'applicazione è associata deve coincidere con ill tributo operativo a cui la classe contributiva relativa all'applicazione è associata (direttamente, se si tratta di un tributo operativo senza periodi fiscali, o passando per il periodo fiscale, se si tratta di un tributo operativo con periodi fiscali)."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:relativa_a_tributo_operativo)
ObjectPropertyDomain(aci:relativa_a_tributo_operativo aci:Applicazione_di_tributo)
ObjectPropertyRange(aci:relativa_a_tributo_operativo aci:Tributo_operativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativa_a_veicolo "Questo ruolo associa una applicazione di tributo a veicolo al veicolo a cui si riferisce."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:relativa_a_veicolo)
ObjectPropertyDomain(aci:relativa_a_veicolo aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:relativa_a_veicolo aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativa_ad_atto "Indica l'atto per il quale viene calcolata l'applicazione di una imposta di bollo."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:relativa_ad_atto)
ObjectPropertyDomain(aci:relativa_ad_atto aci:Applicazione_imposta_di_bollo)
ObjectPropertyRange(aci:relativa_ad_atto aci:Atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativo_a_applicazione_di_tributo "Indica il pagamento associato ad una applicazione di tributo."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:relativo_a_applicazione_di_tributo aci:Pagamento)
ObjectPropertyRange(aci:relativo_a_applicazione_di_tributo aci:Applicazione_di_tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:relativo_a_bollo "Questo ruolo associa una applicazione di Bollo Auto al Bollo Auto a cui questa applicazione si riferisce. E' una specializzazione del ruolo relativa_a_tributo_operativo."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:relativo_a_bollo aci:relativa_a_tributo_operativo)
FunctionalObjectProperty(aci:relativo_a_bollo)
ObjectPropertyDomain(aci:relativo_a_bollo aci:Applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:relativo_a_bollo aci:Bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:rende_operativo "Il ruolo rende_operativo  lega un tributo  ad un tributo  quando il primo specializza il secondo determinandone l'operatività."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:rende_operativo)
ObjectPropertyDomain(aci:rende_operativo aci:Tributo_operativo)
ObjectPropertyRange(aci:rende_operativo aci:Tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:reppresentazione_di_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto "Questo ruolo associa uno Stato di veicolo rappresentato in applicazione del tributo Bollo Auto all'applicazione di Bollo Auto relativa."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:reppresentazione_di_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyDomain(aci:reppresentazione_di_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
ObjectPropertyRange(aci:reppresentazione_di_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:richiede_formalita "Il ruolo richiede_formalita  lega ogni soggetto  alle formalità  eventualmente da questi richieste."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:richiede_formalita aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:richiede_formalita aci:Formalita_richiesta_da_utente)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:richiesta_per_finalita "Il ruolo richiesta_per_finalita lega ogni formalità  alle sue finalità."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:richiesta_per_finalita aci:Formalita)
ObjectPropertyRange(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ripresentata_per "Il ruolo ripresentata_per allega una formalità a un'altra, con la stessa finalità, che era stata respinta o ricusata a causa della mancanza di uno o più requisiti per potere essere registrata al PRA."^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(aci:ripresentata_per)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:ripresentata_per)
ObjectPropertyDomain(aci:ripresentata_per aci:Formalita)
ObjectPropertyRange(aci:ripresentata_per aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:sostituisce "Il ruolo sostituisce  lega un tributo  ad un precedente tributo quando il secondo perde validità a favore del primo."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:sostituisce aci:Tributo)
ObjectPropertyRange(aci:sostituisce aci:Tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:stato_comunicato_a "Il ruolo stato_comunicato_a  lega uno stato con comunicazione  all'agente destinatario della comunicazione. Tutti gli stati del mondo che sono con comunicazione partecipano a questo ruolo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:stipula_patto_RD "ll ruolo stipula_patto_RD  lega un soggetto  ai patti di riservato dominio  da questi stipulati."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:stipula_patto_RD aci:est_possessore_di)
ObjectPropertyDomain(aci:stipula_patto_RD aci:Soggetto)
ObjectPropertyRange(aci:stipula_patto_RD aci:Patto_RD)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:usufruisce_di_agevolazione "Questo ruolo associa una applicazione di tributo alle agevolazioni di cui questa usufruisce."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:usufruisce_di_agevolazione aci:Applicazione_di_tributo)
ObjectPropertyRange(aci:usufruisce_di_agevolazione aci:Agevolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:usufrutto_di "Questo ruolo lega un usufrutto  ad un veicolo ."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:usufrutto_di aci:possesso_di)
FunctionalObjectProperty(aci:usufrutto_di)
ObjectPropertyDomain(aci:usufrutto_di aci:Usufrutto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:usufrutto_relativo_a "Il ruolo usufrutto_relativo_a  specializza il ruolo possesso_relativo_a  al caso in cui il possesso di funzionalità  sia un usufrutto : lega un usufrutto  allo stato  che un certo veicolo  ha quando sussiste quel usufrutto."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:usufrutto_relativo_a aci:possesso_relativo_a)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:usufrutto_relativo_a)
ObjectPropertyDomain(aci:usufrutto_relativo_a aci:Usufrutto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:veicolo_ha_targhe_assegnate "Il ruolo veicolo_ha_targhe_assegnate  lega ogni veicolo  alle targhe  che gli sono state assegnate nel corso della sua esistenza."^^xsd:string)
InverseFunctionalObjectProperty(aci:veicolo_ha_targhe_assegnate)
ObjectPropertyDomain(aci:veicolo_ha_targhe_assegnate aci:Veicolo)
ObjectPropertyRange(aci:veicolo_ha_targhe_assegnate aci:Targa_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:versamento_effettuato_da "Il ruolo versamento_effettuato_da  lega un versamento tributo  alla persona  che lo ha effettuato."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aci:versamento_effettuato_da ObjectInverseOf(aci:paga_a_riscossore))
FunctionalObjectProperty(aci:versamento_effettuato_da)
ObjectPropertyDomain(aci:versamento_effettuato_da aci:Versamento_tributo)
ObjectPropertyRange(aci:versamento_effettuato_da aci:Persona)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:versamento_per_applicazione_di_tributo "Questo ruolo associa un versamento alla applicazione di tributo  a cui si riferisce."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aci:versamento_per_applicazione_di_tributo aci:Versamento_tributo)
ObjectPropertyRange(aci:versamento_per_applicazione_di_tributo aci:Applicazione_di_tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:basato_su "Questo ruolo collega le osservazioni con quei concetti che sono coinvolti nel fatto denotato dall'osservazione. Ad esempio, nel caso di osservazioni che riportano il numero di prime iscrizioni al PRA di autovetture in un determinato anno, aggregate per comune, questo ruolo collega ciascuna osservazione a tutte le formalità di prime iscrizioni relative allo specifico comune dell'osservazione (nell'anno di riferimento del dataset)."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aod:basato_su aod:Osservazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:compare_in_dataset "Questo ruolo associa un qualunque oggetto dell'ontologia ai dataset in cui questo oggetto compare. Ad esempio, il comune di Roma è associato tramite questo ruolo ad un certo dataset perchè è usato come valore di una dimensione usata nel dataset (e.g., dimensione Comune)."^^xsd:string)
ObjectPropertyRange(aod:compare_in_dataset aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:contiene_osservazione "Questo ruolo associa ogni dataset  alle osservazioni che di questo fanno parte."^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aod:contiene_osservazione aod:DataSet)
ObjectPropertyRange(aod:contiene_osservazione aod:Osservazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:ha_proprieta_dimensionale "Questo ruolo associa una osservazione statistica ai valori relativi alle sue dimensioni (che insieme concorrono ad identificare l'osservazione stessa)"^^xsd:string)
ObjectPropertyDomain(aod:ha_proprieta_dimensionale aod:Osservazione_statistica)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:ha_proprieta_dimensionale_Euro "Questo ruolo associa ogni osservazione di tipo Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro  alla classe euro relativa."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aod:ha_proprieta_dimensionale_Euro aod:ha_proprieta_dimensionale)
FunctionalObjectProperty(aod:ha_proprieta_dimensionale_Euro)
ObjectPropertyRange(aod:ha_proprieta_dimensionale_Euro aci:Classe_Euro)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:ha_proprieta_dimensionale_alimentazione "Questo ruolo associa ogni osservazione di tipo Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione alla alimentazione relativa."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aod:ha_proprieta_dimensionale_alimentazione aod:ha_proprieta_dimensionale)
FunctionalObjectProperty(aod:ha_proprieta_dimensionale_alimentazione)
ObjectPropertyRange(aod:ha_proprieta_dimensionale_alimentazione aod:Alimentazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale "Questo ruolo associa ogni osservazione di tipo Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione o Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro all'ente territoriale relativo."^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale aod:ha_proprieta_dimensionale)
FunctionalObjectProperty(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale)
ObjectPropertyRange(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale aci:Ente_territoriale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:contributor "E' un ruolo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Una sua istanza associa ad una risorsa  (in questa ontologia un Dataset)  una entità (ad es., persona, organizazione) che partecipa alla sua realizzazione. L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:creator "E' un ruolo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Una sua istanza associa ad una risorsa  (in questa ontologia un Dataset)  l'entità (ad es., persona o organizazione) che è la principale responsabile della sua realizzazione. L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
SubObjectPropertyOf(dcterms:creator dcterms:contributor)
FunctionalObjectProperty(dcterms:creator)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:license "E' un ruolo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Ogni sua istanza associa una risorsa (in questa ontologia un Dataset) ad una licenza di utilizzo ad essa applicata. Il ruolo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
ObjectPropertyRange(dcterms:license dcterms:LicenseDocument)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:publisher "E' un ruolo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Una sua istanza associa ad una risorsa  (in questa ontologia un Dataset)  l'entità (ad es., persona o organizazione) che è responsabile della sua pubblicazione. L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalObjectProperty(dcterms:publisher)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:rightsHolder "E' un ruolo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Una sua istanza associa ad una risorsa  (in questa ontologia un Dataset)  una entità (ad es., persona, organizazione o servizio) che detiene dei diritti (legali, di proprietà intellettuale, ecc.) sulla risorsa . L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:CAP "Il Codice di Avviamento Postale (CAP)  di una denotazione di luogo  è la parte della denotazione usata dalle società operanti nel campo dei servizi postali per facilitare l'individuazione del luogo di destinazione della corrispondenza. E' stato introdotto nel 1967. E' formato, com'è noto, da cinque cifre. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:CAP)
DataPropertyDomain(aci:CAP aci:Denotazione_di_luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:DUG "L'attributo DUG  (Denominazione Urbanistica Generica) stabilisce la tipologia di toponimo usata in una denotazione di luogo  . 
Esempi comuni di DUG sono: 
belvedere
borgata
borgo
calle
canale
cavalcavia
circonvallazione
clivo
corso
frazione
largo
lido
litoranea
piazza
piazzale
ponte
rampa
rione
rotonda
strada
tronco
via
viale
vicolo
Alcuni DUG sono caratteristici di certe città  italiane, come ad esempio:
 lungotevere, ovvero \"viale\" che costeggia il fiume Tevere, sono 43 a Roma."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:DUG)
DataPropertyDomain(aci:DUG aci:Denotazione_di_luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ID_formalita "Questo attributo riporta il codice identificativo della data formalita ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ID_formalita)
DataPropertyDomain(aci:ID_formalita aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ID_veicolo "Questo attributo riporta il codice identificativo del dato veicolo ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ID_veicolo)
DataPropertyDomain(aci:ID_veicolo aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ID_veicolo_nel_ruolo_tributario "E' un identificatore univoco utlizzato per rappresentare il veicolo nell'ambito del ruolo tributario."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ID_veicolo_nel_ruolo_tributario)
DataPropertyDomain(aci:ID_veicolo_nel_ruolo_tributario aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:anno_formalita "Questo attributo indica l'anno in cui è stata effettuata la formalita ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:anno_formalita)
DataPropertyDomain(aci:anno_formalita aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:anno_periodo_tributario "Questo attributo indica l'anno del periodo tributario relativo all'applicazione di bollo auto ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:anno_periodo_tributario)
DataPropertyDomain(aci:anno_periodo_tributario aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:anzianita_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto "L'attributo anzianita di veicolo in applicazione di bollo auto è presente per i veicoli storici, ovvero i veicolo che hanno più di venti anni. In particolare, questo attributo indica se un veicolo è ultraventennale oppure ultratrentennale.
Questa distinzione viene fatta perchè contribuiscono in modo diverso al calcolo del dovuto per il pagamento del bollo auto ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:anzianita_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto)
DataPropertyDomain(aci:anzianita_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:arrotondamento "Questo attributo indica, se è avvenuto un arrotondamento nel versamento di un tributo , l'ammontare di tale arrotondamento."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:arrotondamento)
DataPropertyDomain(aci:arrotondamento aci:Versamento_tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:carrozzeria "L'attributo descrizione_carrozzeria  riporta la descrizione in linguaggio naturale della carrozzeria del veicolo , astraendo dal colore e dallo stato di conservazione della stessa. Tale attributo raccoglie forma, design e dimensioni che la carrozzeria assume anche in ragione del tipo di veicolo e della funzione ad esso adibita.Esempi per autovetture : Berlina, Coupé, Familiare, SUV, Spider, Pick-up, Limousine. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:carrozzeria)
DataPropertyDomain(aci:carrozzeria aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:cilindrata "La cilindrata  di un veicolo con motore a combustione interna  è pari alla cilindrata di tale suo motore. In particolare essa è ottenuta moltiplicando la cilindrata unitaria (ovvero il volume generato da un cilindro durante la corsa) per il numero dei cilindri. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:cilindrata)
DataPropertyDomain(aci:cilindrata ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_motore_a_combustione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:classe_veicolo "La classe veicolo  indica la classe di appartenenza di un veicolo , a seconda della classificazione dei veicolo  adottata dal Codice della Strada.
Alcuni esempi di classi di un veicolo  sono le seguenti:
veicolo a trazione di veicolo a motore ;
veicolo a trazione animale o braccia;
velocipede;
slitte;
ciclomotori ;
motoveicoli ;
autoveicoli ;
filoveicoli;
rimorchi ;
macchine agricole ;
macchine operatrici;
veicoli con caratteristiche atipiche.
In particolare, le classi dei veicoli a motore  e dei rimorchi  possono essere ulteriormente suddivise in sottoclassi, secondo delle categorie internazionali. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:classe_veicolo)
DataPropertyDomain(aci:classe_veicolo aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:codice_ID_a_fini_fiscali "Questo attributo denota un codice identificativo ai fini fiscali. Pertanto, generalizza sia il codice fiscale che la partita IVA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:codice_cdp "Questo attributo indica il codice identificativo del certificato di proprietà ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:codice_cdp)
DataPropertyDomain(aci:codice_cdp aci:Certificato_di_proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:codice_fiscale "L'attributo codice_fiscale  lega ogni persona fisica  o giuridica  al suo codice fiscale. ."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:codice_fiscale aci:codice_ID_a_fini_fiscali)
FunctionalDataProperty(aci:codice_fiscale)
DataPropertyDomain(aci:codice_fiscale ObjectUnionOf(ObjectUnionOf(aci:Persona_fisica aci:Stato_di_persona_fisica) ObjectUnionOf(aci:Persona_giuridica aci:Stato_di_persona_giuridica)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:codice_omologazione "Questo attributo contiene un codice interno che identifica la tipologia di omologazione di un veicolo . ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:codice_omologazione)
DataPropertyDomain(aci:codice_omologazione ObjectUnionOf(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_numero_di_telaio)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:codice_postale_estero "Questo attributo denota codici postali non italiani. Ad esempio, se riferito a denotazioni di luogo degli USA coincide con il codice ZIP (Zoning improvement Plan code)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:codice_postale_estero)
DataPropertyDomain(aci:codice_postale_estero aci:Denotazione_di_luogo_estero)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:codice_tipo "Questo attributo decodifica la tipologia della formalita ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:codice_tipo)
DataPropertyDomain(aci:codice_tipo aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:codice_tipo_ultima_formalita_di_parte "Indica il codice del tipo dell'ultima formalità di parte (effettuata cioè su richiesta di un utente) per gli stati di veicoli  rappresentati dal PRA."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:codice_tipo_ultima_formalita_di_parte)
DataPropertyDomain(aci:codice_tipo_ultima_formalita_di_parte ObjectIntersectionOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Stato_rappresentato_dal_PRA))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:cognome_persona "L'attributo cognome_di_persona  lega ogni persona fisica  al suo cognome. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:cognome_persona)
DataPropertyDomain(aci:cognome_persona ObjectUnionOf(aci:Persona_fisica aci:Stato_di_persona_fisica))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:combustibile "Questo attributo indica il tipo di combustibile utilizzato da un veicolo  in un suo stato ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:combustibile)
DataPropertyDomain(aci:combustibile ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_motore_a_combustione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:consumo_combustibile "Il combustibile  di un veicolo a motore  in un suo stato  è il tipo di materiale utilizzato dal suo motore come combustibile. In particolare:
per i motori a scoppio può essere benzina, GPL, o altri derivati dal petrolio;
per i motori diesel è gasolio. 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:consumo_combustibile)
DataPropertyDomain(aci:consumo_combustibile ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_motore_a_combustione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:controllo "L'attributo controllo  lega ogni formalita  ad un codice di controllo usato per stabilire l'integrità dei dati relativi alla formalità stessa. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:controllo)
DataPropertyDomain(aci:controllo aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:coppia_massima "La coppia motrice massima  di un veicolo a motore  in un suo stato  è la coppia motrice massima del suo motore. 
Si ricorda che:
il momento meccanico esprime l'attitudine di una forza ad imprimere una rotazione ad un corpo rigido intorno ad un asse;
la coppia motrice è il momento meccanico applicato da un motore ad una trasmissione;
essa varia al varare del regime di rotazione; ha il suo valore massimo in corrispondenza di un certo regime.
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:coppia_massima)
DataPropertyDomain(aci:coppia_massima ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_a_motore))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_accensione_patto_RD "La data di accensione  di un patto di riservato dominio  è la data di inizio possesso  tale che il possesso  è ottenuto mediante accensione di quel patto. 
."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_accensione_patto_RD aci:data_inizio_possesso)
FunctionalDataProperty(aci:data_accensione_patto_RD)
DataPropertyDomain(aci:data_accensione_patto_RD aci:Patto_RD)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_accettazione_formalita "L'attributo data_accettazione_formalita  lega ogni formalita  alla sua data di accettazione. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_accettazione_formalita)
DataPropertyDomain(aci:data_accettazione_formalita aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_accettazione_ultima_formalita_di_parte "Indica la data di accettazione dell'ultima formalità di parte (effettuata cioè su richiesta di un utente) per gli stati di veicoli  rappresentati dal PRA."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_accettazione_ultima_formalita_di_parte)
DataPropertyDomain(aci:data_accettazione_ultima_formalita_di_parte ObjectIntersectionOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Stato_rappresentato_dal_PRA))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_anticipo "La data di anticipo  di un patto di riservato dominio con liberatoria  è la data che corrisponde al completo pagamento dell'importo dovuto, nell'eventualità che tale pagamento preceda il termine pattuito. Ad esempio l'acquirente potrebbe aver saldato tutte le date residue in un'unica soluzione, anticipando così l'acquisizione del pieno diritto di proprietà . ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_anticipo)
DataPropertyDomain(aci:data_anticipo aci:Patto_RD_con_liberatoria)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_atto "L'attributo data_atto  di un atto  è la data di inizio validità di quell'atto. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_atto)
DataPropertyDomain(aci:data_atto aci:Atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_atto_proprieta "Indica la data in cui è stato stipulato l'atto di proprietà di un veicolo."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_atto_proprieta)
DataPropertyDomain(aci:data_atto_proprieta aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_consegna_al_concessionario "Indica la data di consegna di un veicolo a un concessionario/rivenditore auto."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_consegna_al_concessionario)
DataPropertyDomain(aci:data_consegna_al_concessionario aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_consegna_al_demolitore "Indica la data in cui il veicolo (nel suo stato di cessazione dalla circolazione) è stato consegnato al demolitore."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_consegna_al_demolitore)
DataPropertyDomain(aci:data_consegna_al_demolitore aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_consegna_pratica "L'attributo data consegna pratica  si riferisce alla data di consegna della pratica relativa al regime speciale che dà vita alla sospensione  del pagamento del bollo auto in un dato periodo tributario ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_consegna_pratica)
DataPropertyDomain(aci:data_consegna_pratica aci:Sospensione_giacenza_rivenditore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_convalida_formalita "La data di convalida  di una formalità è la data nella quale sono ratificati i dati in essa contenuti."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_convalida_formalita)
DataPropertyDomain(aci:data_convalida_formalita aci:Formalita_convalidata)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_decorrenza_periodo_tributario "La data di decorrenza del periodo tributario  è la data in cui ha inizio il periodo tributario."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_decorrenza_periodo_tributario)
DataPropertyDomain(aci:data_decorrenza_periodo_tributario aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_di_fondazione "L'attributo data_di_fondazione  lega ogni persona giuridica  alla sua data di fondazione. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_di_fondazione)
DataPropertyDomain(aci:data_di_fondazione ObjectUnionOf(aci:Persona_giuridica aci:Stato_di_persona_giuridica))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_di_nascita "L'attributo data_di_nascita  lega ogni persona fisica  alla sua data di nascita. 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_di_nascita)
DataPropertyDomain(aci:data_di_nascita ObjectUnionOf(aci:Persona_fisica aci:Stato_di_persona_fisica))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_di_registrazione_atto "La data di registrazione  di un atto  è la data in cui l'atto è registrato nell'opportuno registro. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_di_registrazione_atto)
DataPropertyDomain(aci:data_di_registrazione_atto aci:Atto_registrato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_effetto_provvedimento "L'attributo data_effetto_provvedimento  lega ogni provvedimento  alla data a partire dalla quale ha effetto quanto disposto nel provvedimento stesso. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_effetto_provvedimento)
DataPropertyDomain(aci:data_effetto_provvedimento aci:Provvedimento)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_fine_locazione "La data di fine  di una locazione  è la data che pone termine al diritto di possesso . 
."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_fine_locazione aci:data_fine_possesso)
FunctionalDataProperty(aci:data_fine_locazione)
DataPropertyDomain(aci:data_fine_locazione ObjectUnionOf(aci:Locazione aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_fine_possesso "La data di inizio  di un possesso di funzionalità   è la data fino alla quale puòessere esercitato il corrispondente diritto."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:data_fine_possesso aci:Possesso_di_funzionalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_fine_proprieta "La data di fine proprietà  è la data che costituisce il termine della proprietà ."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:data_fine_proprieta aci:Proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_fine_sospensione "La data di fine  di una sospensione RCA  è la data di fine della parte del periodo di validità di una polizza RCA  sospesa dalla copertura."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_fine_sospensione)
DataPropertyDomain(aci:data_fine_sospensione aci:Sospensione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_fine_trust "La data di fine  di un proprieta_soggetta_a_trust  è la data fino alla quale ha durata il trust, oltre la quale, in questa ontologia, si considera comunque una nuova proprietà . ."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_fine_trust aci:data_fine_proprieta)
FunctionalDataProperty(aci:data_fine_trust)
DataPropertyDomain(aci:data_fine_trust aci:Proprieta_soggetta_a_trust)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_fine_usufrutto "La data di fine  di un usufrutto  è la data che pone termine al diritto di possesso . 
."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_fine_usufrutto aci:data_fine_possesso)
FunctionalDataProperty(aci:data_fine_usufrutto)
DataPropertyDomain(aci:data_fine_usufrutto ObjectUnionOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita aci:Usufrutto))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_immatricolazione "Questo attributo indica la data in cui un veicolo è stato immatricolato. Può riguardare veicoli nuovi o anche veicoli che erano già stati immatricolati all'estero che vengono immatricolati per la prima volta in Italia."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_immatricolazione)
DataPropertyDomain(aci:data_immatricolazione ObjectUnionOf(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_numero_di_telaio)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_locazione "La data di inizio  di una locazione  è la data di inizio possesso  tale che il possesso di funzionalità  corrisponde a quella locazione. 
."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_inizio_locazione aci:data_inizio_possesso)
FunctionalDataProperty(aci:data_inizio_locazione)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_locazione aci:Locazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_periodo_consegna_pratica "L'attributo data inizio periodo consegna pratica  indica la data di consegna della pratica relativa al regime speciale, in particolare la giacenza presso un rivenditore , che dà vita alla sospensione."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_inizio_periodo_consegna_pratica)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_periodo_consegna_pratica aci:Sospensione_giacenza_rivenditore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_periodo_giacenza "La data di inizio del periodo di giacenza  è la data in cui ha inizio il periodo di giacenza di un veicolo  presso un rivenditore. Questa giacenza determina una sospensione  del pagamento del bollo auto  per il veicolo in giacenza nel periodo tributario in cui si trova in tale giacenza."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_inizio_periodo_giacenza)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_periodo_giacenza aci:Sospensione_giacenza_rivenditore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_possesso "La data di inizio  di un possesso di funzionalità  è la data a partire dalla quale può essere esercitato il corrispondente diritto."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_possesso aci:Possesso_di_funzionalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_proprieta "La data di inizio  di un proprietà  è la data a partire dalla quale può essere esercitato il corrispondente diritto."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_proprieta aci:Proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_sospensione "La data_inizio_sospensione  di uno stato con sospensione della carta di circolazione  è la data a partire dalla quale il veicolo  in quello stato non può più circolare (evendo la carta di circolazione sospesa). Si noti che questa data non coincide necessariamente con la data di inizio dello stato. 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_inizio_sospensione)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_sospensione aci:Sospensione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_sospensione_circolazione "L'attributo data inizio sospensione circolazione  indica la data in cui ha inizio lo stato  di un veicolo nel quale il veicolo stesso è sottoposto al vincolo di non poter circolare."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_inizio_sospensione_circolazione)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_sospensione_circolazione aci:Stato_con_sospensione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_trust "La data di inizio  di un proprietà soggetta a trust  è la data a partire dalla quale nasce una tale proprietà. ."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_inizio_trust aci:data_inizio_proprieta)
FunctionalDataProperty(aci:data_inizio_trust)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_trust aci:Proprieta_soggetta_a_trust)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_inizio_usufrutto "La data di inizio  di un usufrutto  è la data di inizio possesso  tale che il possesso di funzionalità  corrisponde a quell'usufrutto. 
."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_inizio_usufrutto aci:data_inizio_possesso)
FunctionalDataProperty(aci:data_inizio_usufrutto)
DataPropertyDomain(aci:data_inizio_usufrutto aci:Usufrutto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_intestazione "La data intestazione è la data in cui la proprietà del veicolo è stata registrata al PRA, corrispondente ad esempio alla prima iscrizione o ad un passaggio di proprietà."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_intestazione aci:data_inizio_proprieta)
FunctionalDataProperty(aci:data_intestazione)
DataPropertyDomain(aci:data_intestazione aci:Intestazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_perdita_di_possesso "L'attributo data perdita di possesso  indica la data in cui il proprietario  di un veicolo  ne ha perso il possesso."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_perdita_di_possesso)
DataPropertyDomain(aci:data_perdita_di_possesso aci:Stato_con_perdita_di_possesso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_respingimento_formalita "La data di respingimento  di una formalità è la data in cui la sua richiesta è stata formalmente respinta per mancanza dei requisiti necessari alla registrazione. La formalità respinta può essere ripresentata."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_respingimento_formalita)
DataPropertyDomain(aci:data_respingimento_formalita aci:Formalita_respinta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_ricusazione_formalita "La data di ricusazione  di una formalità ricusata è la data in cui la formalità è stata respinta durante la fase di convalida in quanto è stata accertata la mancanza dei requisiti necessari alla registrazione; la formalità ricusata può essere ripresentata."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_ricusazione_formalita)
DataPropertyDomain(aci:data_ricusazione_formalita aci:Formalita_ricusata)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_rientro_in_possesso "Questo attributo indica la data in cui il proprietario  di un veicolo  rientra in possesso del veicolo stesso, a seguito di una formalità  di rientro in possesso ."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:data_rientro_in_possesso aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_rinnovo_ipoteca "La data di rinnovo  di un' ipoteca in uno stato di un veicolo  è la data del suo rinnovo (non coincide necessariamente con la data_inizio  dello stato). 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_rinnovo_ipoteca)
DataPropertyDomain(aci:data_rinnovo_ipoteca aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_risoluzione "La data di risoluzione  di un patto di riservato dominio  è la data in cui il venditore del bene riacquista il diritto di possesso  del bene. ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_risoluzione)
DataPropertyDomain(aci:data_risoluzione aci:Patto_RD_risolto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_scadenza_ipoteca "La data di scadenza  di un' ipoteca in uno stato di veicolo  è la data della sua scadenza (non coincide necessariamente con la fine  dello stato). 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_scadenza_ipoteca)
DataPropertyDomain(aci:data_scadenza_ipoteca aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_scadenza_patto_RD "La data di scadenza  di un patto di riservato dominio è la data entro cui deve essere completato il pagamento. Nel caso in cui prima della scadenza del termine non sia stata trascritta la risoluzione della vendita, il veicolo si considerara di proprietà dell'acquirente."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:data_scadenza_patto_RD aci:data_fine_possesso)
FunctionalDataProperty(aci:data_scadenza_patto_RD)
DataPropertyDomain(aci:data_scadenza_patto_RD ObjectUnionOf(aci:Patto_RD aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_scadenza_periodo_tributario "La data di scadenza del periodo tributario  indica la data in cui termina il periodo tributario relativo ad un pagamento di bollo auto . Questa data corrisponde alla data di decorrenza  più la durata del periodo tributario (annuale, semestrale, trimestrale)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_scadenza_periodo_tributario)
DataPropertyDomain(aci:data_scadenza_periodo_tributario aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_scadenza_possesso_in_applicazione_di_bollo_auto "La data di scadenza del possesso in applicazione di bollo auto  è la data di scadenza della locazione, del PRD, o dell'usufrutto, nel caso il soggetto contribuente nel pagamento del bollo auto  ricada in una di queste tre categorie."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_scadenza_possesso_in_applicazione_di_bollo_auto)
DataPropertyDomain(aci:data_scadenza_possesso_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_soppressione "Questo attributo associa la data di soppressione ad un ente pubblico soppresso."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_soppressione)
DataPropertyDomain(aci:data_soppressione aci:Ente_pubblico_soppresso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_termine_pagamento_periodo_tributario "La data di termie del pagamento del periodo tributario  è la data entro cui deve essere pagato il dovuto di un pagamento del bollo auto ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_termine_pagamento_periodo_tributario)
DataPropertyDomain(aci:data_termine_pagamento_periodo_tributario aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:data_variazione_alimentazione "Se il veicolo (in un suo stato) ha subito una variazione dell'alimentazione, indica la data in cui l'alimentazione è stata variata."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:data_variazione_alimentazione)
DataPropertyDomain(aci:data_variazione_alimentazione aci:Stato_di_veicolo)
DataPropertyDomain(aci:denominazione_precedente aci:Persona_giuridica)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:descrizione_denotazione_di_luogo "Questo attributo contiene una descrizione generica della denotazione di un luogo . E' di particolare interesse soprattutto per le denotazioni di luoghi esteri."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:descrizione_denotazione_di_luogo)
DataPropertyDomain(aci:descrizione_denotazione_di_luogo aci:Denotazione_di_luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:descrizione_finalita "L'attributo descrizione_finalita  riporta la descrizione in linguaggio naturale della finalità . ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:descrizione_finalita)
DataPropertyDomain(aci:descrizione_finalita aci:Finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:descrizione_specialita "Questo attributo riporta, se presente, la descrizione della specialità del dato veicolo  nel suo stato . Esempi di specialità sono 2trasporto Handicappati\", \"Trasporto eccezionale\", \"Mototrattori\", etc."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:descrizione_specialita)
DataPropertyDomain(aci:descrizione_specialita aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:descrizione_tipo "Questo attributo fornisce una descfizione del codice identificativo della formalita ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:descrizione_tipo)
DataPropertyDomain(aci:descrizione_tipo aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:descrizione_tipo_ultima_formalita_di_parte "Indica la descrizione testuale del tipo dell'ultima formalità di parte (effettuata cioè su richiesta di un utente) per gli stati di veicoli  rappresentati dal PRA."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:descrizione_tipo_ultima_formalita_di_parte)
DataPropertyDomain(aci:descrizione_tipo_ultima_formalita_di_parte ObjectIntersectionOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Stato_rappresentato_dal_PRA))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:descrizione_ufficio_PRA "Fornisce una descrizione dell'Ufficio PRA a cui è associata."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:descrizione_ufficio_PRA)
DataPropertyDomain(aci:descrizione_ufficio_PRA aci:Ufficio_PRA)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:destinazione_di_uso "Questo attributo fornisce una descrizione della destinazione di uso del dato veicolo  nel suo stato ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:destinazione_di_uso)
DataPropertyDomain(aci:destinazione_di_uso aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:dispositivo_ecologico "L'attributo dispositivo_ecologico  lega uno stato di veicolo  alla descrizione in linguaggio naturale dell'eventuale dispositivo installato per ridurne le emissioni inquinanti (ad esempio marmitta catalitica, per la conformità Euro1). ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:dispositivo_ecologico)
DataPropertyDomain(aci:dispositivo_ecologico aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:effetto_sul_dovuto "Questo attributo indica l'effetto economico che una agevolazione  ha avuto sul totale dovuto per una applicazione di tributo ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:effetto_sul_dovuto)
DataPropertyDomain(aci:effetto_sul_dovuto aci:Agevolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:emissioni_co2 "L'attributo emissioni_co2  di un veicolo a motore  a combustione interna esprime la quantità di biossido di carbonio (CO2) emessa dal veicolo per kg di combustibile consumato."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:emissioni_co2)
DataPropertyDomain(aci:emissioni_co2 ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_motore_a_combustione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:emolumenti "Gli emolumenti costituiscono il corrispettivo pagato dall'utente per il servizio di trascrizione della formalità o per il rilascio delle certificazioni. L'importo degli emolumenti è fissato con decreto del Ministero dell'Economia di concerto con il Ministero di Giustizia."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:emolumenti)
DataPropertyDomain(aci:emolumenti aci:Tipo_di_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:emolumento_ACI "Questo attributo indica l'ammontare degli emolumenti da corrispondere all'Automobile Club d'Italia per le formalita' inerenti alla tenuta del pubblico registro automobilistico, per il rilascio dei relativi certificati e per le visure ed ispezioni da effettuarsi nel pubblico registro automobilistico."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:emolumento_ACI)
DataPropertyDomain(aci:emolumento_ACI aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:fine "La fine di uno stato è il momento in cui termina il suo periodo di validità."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:fine)
DataPropertyDomain(aci:fine aci:Stato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:fine_periodo_fiscale "La fine  di un periodo fiscale per un tributo operativo  è la data a partire della quale non è più in vigore quel periodo fiscale."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:fine_periodo_fiscale)
DataPropertyDomain(aci:fine_periodo_fiscale aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:fine_stato_nel_mondo "L'attributo fine_stato_del_mondo  di uno stato rappresentato stabilisce il tempo di fine dello stato del mondo che si sta rappresentando. 
Quindi, analogamente a quanto avviene per l'attributo inizio_stato_del_mondo, il valore di questo attributo non è necessariamente coincidente con la fine della rappresentazione stessa."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:fine_stato_nel_mondo)
DataPropertyDomain(aci:fine_stato_nel_mondo aci:Stato_rappresentato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:fine_validita "La fine validità  di un tributo operativo  è la data a partire dalla quale il tributo termina la sua operatività."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:fine_validita)
DataPropertyDomain(aci:fine_validita aci:Tributo_operativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:fuoristrada "Questo attributo indica se il veicolo  è equipaggiato con un allestimento da fuoristrada."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:fuoristrada)
DataPropertyDomain(aci:fuoristrada aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:hp "Questo attributo riporta la potenza in cavalli del veicolo ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:hp)
DataPropertyDomain(aci:hp ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_a_motore))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_a_concorrenza "L'importo a concorrenza  di un patto di riservato dominio  è l'importo stabilito nel patto di riservato dominio che corrisponde al valore del veicolo. Il pagamento di questo importo consente la liberatoria e la piena proprietà  del bene coinvolto nel patto stesso."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_a_concorrenza)
DataPropertyDomain(aci:importo_a_concorrenza ObjectUnionOf(aci:Patto_RD aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_a_concorrenza_per_vincolo "L'importo a concorrenza  di uno stato di veicolo con vincoli o gravami  (ad esempio, con un fermo amministrativo  è l'importo che il proprietario  del veicolo deve ad un creditore (ad esempio allo Stato nel caso di un fermo amministrativo) e che ha determinato il divieto alla circolazione per il veicolo stesso."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_a_concorrenza_per_vincolo)
DataPropertyDomain(aci:importo_a_concorrenza_per_vincolo aci:Stato_con_vincoli_o_gravami)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_complessivo_del_credito "Questo attributo indica l'importo totale del credito a garanzia del quale è stato posto sotto ipoteca un veicolo ."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:importo_complessivo_del_credito aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_da_saldare "Indica l'importo che il contribuente deve ancora saldare per l'applicazione di tributo in questione."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_da_saldare)
DataPropertyDomain(aci:importo_da_saldare aci:Applicazione_di_tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_dovuto "Indica l'importo che il contribuente deve corrispondere per l'applicazione di tributo in questione."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_dovuto)
DataPropertyDomain(aci:importo_dovuto aci:Applicazione_di_tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_pagamento "L'importo pagamento  di una classe con pagamento fisso  è l'importo da versare per quella classe."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_pagamento)
DataPropertyDomain(aci:importo_pagamento aci:Classe_con_pagamento_fisso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_postergato "Questo attributo indica l'importo postergato  in una postergazione di ipoteca , ovvero, in uno scambio di grado fra due creditori ipotecari (per lo più immediatamente susseguenti)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_postergato)
DataPropertyDomain(aci:importo_postergato aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_quota "Determina l'importo della quota dovuta."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_quota)
DataPropertyDomain(aci:importo_quota aci:Quota_del_dovuto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_quota_capitale_ipoteca "L'importo quota capitale  di un' ipoteca in uno stato di veicolo  è l'importo della quota capitale del corrispondente mutuo ipotecario. 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_quota_capitale_ipoteca)
DataPropertyDomain(aci:importo_quota_capitale_ipoteca aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_quota_interessi_ipoteca "L'importo quota interessi  di un' ipoteca su uno stato di veicolo  è l'importo della quota interessi del corrispondente mutuo ipotecario. 
."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:importo_quota_interessi_ipoteca aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_residuo_ipoteca "L'importo residuo di ipoteca  indica il valore residuo ipotecato sul veicolo . Questo attributo è significativo per le formalità  che hanno come finalità la riduzione di una ipoteca ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_residuo_ipoteca)
DataPropertyDomain(aci:importo_residuo_ipoteca aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_totale_versato "Indica l'importo che il contribuente ha già corrisposto per l'applicazione di tributo in questione."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_totale_versato)
DataPropertyDomain(aci:importo_totale_versato aci:Applicazione_di_tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:importo_versato "Indica l'importo monetario del versamento"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:importo_versato)
DataPropertyDomain(aci:importo_versato aci:Versamento_tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:indicatore_km "L'indicatore chilometrico (km) è un elemento di un indirizzo, in genere associato ad una strada, che indica una distanza espressa in Km dall'inizio della strada stessa."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:indicatore_km)
DataPropertyDomain(aci:indicatore_km aci:Denotazione_di_luogo)
DataPropertyDomain(aci:indicatore_km DataSomeValuesFrom(aci:toponimo rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:indirizzo_estero "L'indirizzo estero è una descrizione di un luogo al di fuori dei confini del territorio italiano."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:indirizzo_estero aci:descrizione_denotazione_di_luogo)
FunctionalDataProperty(aci:indirizzo_estero)
DataPropertyDomain(aci:indirizzo_estero aci:Denotazione_di_luogo_estero)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:inizio "L'inizio di uno stato è il momento di inizio del suo periodo di validità."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:inizio)
DataPropertyDomain(aci:inizio aci:Stato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:inizio_periodo_fiscale "L'inizio  di un periodo fiscale per un tributo operativo  è la data a partire della quale è in vigore quel periodo fiscale."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:inizio_periodo_fiscale)
DataPropertyDomain(aci:inizio_periodo_fiscale aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:inizio_stato_nel_mondo "L'attributo inizio stato del mondo di uno stato rappresentato stabilisce il tempo di inizio dello stato del mondo che si sta rappresentando. 
Ad esempio, nella trascrizione di un atto di vendita presso il PRA, l'inizio dello stato del mondo si riferisce alla data di stipula dell'atto. Invece, l'inizio di questo stato indica il momento di registrazione al PRA.
Si noti che, come in questo esempio, il valore di questo attributo non è necessariamente coincidente con l'inizio della rappresentazione stessa."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:inizio_stato_nel_mondo)
DataPropertyDomain(aci:inizio_stato_nel_mondo aci:Stato_rappresentato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:inizio_validita "L'inizio validità  di un tributo operativo  è la data a partire dalla quale il tributo acquista operatività."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:inizio_validita)
DataPropertyDomain(aci:inizio_validita aci:Tributo_operativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:interessi_IPT "Questo attributo indica l'ammontare economico degli interessi da pagare in una applicazione di IPT ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:interessi_IPT)
DataPropertyDomain(aci:interessi_IPT aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:kw "Questo attributo riporta la potenza del motore del veicolo  espressa in Kilo Watt."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:kw)
DataPropertyDomain(aci:kw ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_a_motore))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:larghezza "Questo attributo indica la larghezza del veicolo."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:larghezza)
DataPropertyDomain(aci:larghezza ObjectUnionOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Veicolo))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:lunghezza "Questo attributo indica la lunghezza del veicolo."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:lunghezza)
DataPropertyDomain(aci:lunghezza ObjectUnionOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Veicolo))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:massa_in_ordine_di_marcia "La massa in ordine di marcia  di un veicolo in un suo stato  è la massa stimata del veicolo nelle condizioni  operative. Tale massa è calcolata come somma di quattro fattori:
il peso del veicolo  a vuoto (tara );
il peso del conducente  (ovvero una massa standard di 75 kg)
il peso dei liquidi necessari al funzionamento del veicolo (pieno di benzina, l'olio lubrificante del motore, quello dei freni, quello del cambio, il liquido refrigerante);
la ruota di scorta e altri accessori che si assume debbano far parte dell'equipaggiamento del veicolo in corsa ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:massa_in_ordine_di_marcia)
DataPropertyDomain(aci:massa_in_ordine_di_marcia aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:massa_massima_tecnicamente_ammissibile "La massa massima tecnicamente ammissibile  di un veicolo in un suo stato  è la massa massima ammessa per il veicolo a pieno carico. Essa è determinata dal costruttore tenendo conto della resistenza dei materiali e della corretta disposizione delle masse dei passeggeri  e del carico. Tale massa massima non può essere inferiore, per un autoveicolo  alla massa del veicolo in ordine di marcia  più 75 kg moltiplicato per il numero di posti per passeggeri."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:massa_massima_tecnicamente_ammissibile)
DataPropertyDomain(aci:massa_massima_tecnicamente_ammissibile aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:motivazione_sospensione "Questa attributo fornisce una descrizione della motivazione che ha generato la sospensione  del pagamento di un bollo auto  in un certo periodo tributario."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:motivazione_sospensione)
DataPropertyDomain(aci:motivazione_sospensione aci:Sospensione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:nome_finalita "Corrisponde al nome di una delle possibili sottoclassi più specifiche di finalita dichiarate nell'ontologia."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:nome_finalita)
DataPropertyDomain(aci:nome_finalita aci:Tipo_di_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:nome_persona "L'attributo nome_di_persona  lega ogni persona fisica al suo nome."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:nome_persona)
DataPropertyDomain(aci:nome_persona ObjectUnionOf(aci:Persona_fisica aci:Stato_di_persona_fisica))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:nome_tipo_di_atto "Il nome  di un tipo di atto  è il nome che lo identifica."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:nome_tipo_di_atto)
DataPropertyDomain(aci:nome_tipo_di_atto aci:Tipo_di_atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:nota_su_formalita "La nota su formalita  contiene una descrizione informale della formalità , sotto forma di testo libero."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:nota_su_formalita)
DataPropertyDomain(aci:nota_su_formalita aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_assi "Il numero di assi  è una delle caratteristiche riportate sul libretto di circolazione di un veicolo , in particolare alla voce (L). Tipicamente un autoveicolo , come ad esempio autovettura , ha due assi, quello anteriore e quello posteriore."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_assi)
DataPropertyDomain(aci:numero_assi aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_atto "L'attributo numero_atto  di un atto  è il numero usato per riferirsi a quell'atto."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_atto)
DataPropertyDomain(aci:numero_atto aci:Atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_cilindri "Il numero_cilindri  di un veicolo con motore a combustione interna è pari al numero di cilindri di tale suo motore."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_cilindri)
DataPropertyDomain(aci:numero_cilindri ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_motore_a_combustione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_civico "Il numero civico è un elemento di un indirizzo che identifica un accesso nel contesto di una certa strada, piazza, contrada, ecc."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_civico)
DataPropertyDomain(aci:numero_civico aci:Denotazione_di_luogo)
DataPropertyDomain(aci:numero_civico DataSomeValuesFrom(aci:toponimo rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_di_registrazione_atto "Il numero di registrazione  di un atto  è il numero progressivo i corrispondenza del quale l'atto è registrato nell'opportuno registro."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_di_registrazione_atto)
DataPropertyDomain(aci:numero_di_registrazione_atto aci:Atto_registrato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_pratica_ACI "L'attributo numero_pratica_ACI  lega ogni formalita  al numero della pratica ACI corrispondente"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_pratica_ACI)
DataPropertyDomain(aci:numero_pratica_ACI aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_pratica_motorizzazione "L'attributo numero_pratica_motorizzazione  lega ogni formalita  all'eventuale numero della pratica della Motorizzazione civile corrispondente"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_pratica_motorizzazione)
DataPropertyDomain(aci:numero_pratica_motorizzazione aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_targa "Il numero_targa  di  una targa  è la sequenza alfa-numerica utilizzata, nella targa stessa, come identificatore."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_targa)
DataPropertyDomain(aci:numero_targa aci:Targa_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:numero_telaio "Il numero di telaio  di un veicolo  è il principale dato di identificazione del veicolo.  Il numero di telaio è composto per convenzioni internazionali da 17 caratteri (cifre e lettere). Esso, identifica, oltre al veicolo:
la casa costruttrice, 
il modello, 
l'anno di produzione,
lo stabilimento di provenienza. 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:numero_telaio)
DataPropertyDomain(aci:numero_telaio ObjectUnionOf(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_numero_di_telaio)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:partita_IVA "L'attributo partita_iva lega ogni persona fisica o giuridica alla sua partita IVA. La partita IVA è una sequenza di cifre che identifica univocamente un soggetto che esercita un'attività rilevante ai fini dell'imposizione fiscale indiretta (IVA)."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aci:partita_IVA aci:codice_ID_a_fini_fiscali)
FunctionalDataProperty(aci:partita_IVA)
DataPropertyDomain(aci:partita_IVA ObjectUnionOf(ObjectUnionOf(aci:Persona_fisica aci:Stato_di_persona_fisica) ObjectUnionOf(aci:Persona_giuridica aci:Stato_di_persona_giuridica)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:percentuale_proprieta "La percentuale  di una proprietà  stabilisce la quota percentuale di spettanza di quella proprietà, se considerato S lo stato  del veicolo  che ha quella proprietà, l'insieme delle proprietà legate a quello stato è pari a 100."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:percentuale_proprieta)
DataPropertyDomain(aci:percentuale_proprieta aci:Proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:peso_complessivo "Il peso complessivo  di un veicolo  in un suo dato stato  è la massa complessiva a pieno carico."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:peso_complessivo)
DataPropertyDomain(aci:peso_complessivo aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:portata "La portata  di un veicolo , in un suo stato , è il peso massimo del carico trasportabile dal veicolo."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:portata)
DataPropertyDomain(aci:portata aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:posti_a_sedere "Il numero di posti a sedere  di un veicolo  in un suo stato  è pari al numero massimo di persone che possono collocarsi correttamente sedute nel veicolo, oltre al conducente ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:posti_a_sedere)
DataPropertyDomain(aci:posti_a_sedere aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:posti_in_piedi "Il numero di posti in piedi  di un veicolo  in un suo stato  è pari al numero massimo di persone che possono collocarsi correttamente in piedi nel veicolo, oltre ai posti a sedere  e al conducente."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:posti_in_piedi)
DataPropertyDomain(aci:posti_in_piedi aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:progressivo "L'attributo progressivo  lega ogni formalita  ad un numero progressivo ad essa assegnato in ordine temporale nel contesto del suo settore"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:progressivo)
DataPropertyDomain(aci:progressivo aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:progressivo_nel_ruolo "Questo attributo indica un valore progressivo, relativo ad un unico ruolo, in uno stato di soggetto registrato per un veicolo ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:progressivo_nel_ruolo)
DataPropertyDomain(aci:progressivo_nel_ruolo aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ragione_sociale "L'attributo ragione_sociale  lega ogni persona giuridica  alla sua ragione sociale. 
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ragione_sociale)
DataPropertyDomain(aci:ragione_sociale ObjectUnionOf(aci:Persona_giuridica aci:Stato_di_persona_giuridica))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ravvedimento_operoso "Questo attributo indica se nel contesto di una applicazione di IPT  è stato effettuato un ravvedimento operoso, ovvero la richiesta di pagamento in misura ridotta di una sanzione."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ravvedimento_operoso)
DataPropertyDomain(aci:ravvedimento_operoso aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:recupero_somme "Questo attributo, se valorizzato per una applicazione di IPT , indica il tipo di recupero somme effettuato, i.e., straordinario, ordinario, o somme prenotate a debito."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:recupero_somme)
DataPropertyDomain(aci:recupero_somme aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:regime_di_coppia_massima "Il regime di coppia massima  di un veicolo a motore  in un suo stato  è il regime di coppia massima del suo motore, ovvero il numero di giri in corrispondenza del quale la coppia motrice di quel motore è massima ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:regime_di_coppia_massima)
DataPropertyDomain(aci:regime_di_coppia_massima ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_a_motore))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:regime_di_potenza_massima "Il regime di potenza massima  di un veicolo a motore  in un suo stato  è il regime di potenza massima del suo motore, ovvero il numero di giri in corrispondenza del quale la potenza di quel motore è massima.
."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:regime_di_potenza_massima)
DataPropertyDomain(aci:regime_di_potenza_massima ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_a_motore))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:revisione_entro_data "La revisione entro data   di un veicolo in un suo stato  è la data entro la quale il veicolo deve essere sottoposto a revisione."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:revisione_entro_data)
DataPropertyDomain(aci:revisione_entro_data aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ruolo_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto "Il ruolo del contribuente in applicazione di bollo auto  è un attributo che indica il ruolo svolto dal soggetto responsabile del pagamento del bollo auto  nel periodo tributario di riferimento per il pagamento per il dato veicolo."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ruolo_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto)
DataPropertyDomain(aci:ruolo_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ruolo_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto "Il ruolo intestatario in applicazione di bollo auto  è un attributo che indica il ruolo svolto dal soggetto proprietario del veicolo nel periodo tributario di riferimento per il pagamento per il dato veicolo."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ruolo_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto)
DataPropertyDomain(aci:ruolo_intestatario_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ruolo_stato_di_soggetto "Indica il ruolo rivestito da un soggetto (intestatario, locatario, ecc.) nel particolare stato di veicolo in cui è registrato."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:ruolo_stato_di_soggetto)
DataPropertyDomain(aci:ruolo_stato_di_soggetto aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:serie_targa "La serie  di una targa  indica il ciclo di numerazione a cui il numero di targa fa riferimento in modo tale che due targhe diverse abbiano necessariamente numeri diversi solo se appartengono a serie diverse"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:serie_targa)
DataPropertyDomain(aci:serie_targa aci:Targa_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:sesso "Questo attributo indica se una persona fisica  è maschio o femmina."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:sesso)
DataPropertyDomain(aci:sesso ObjectUnionOf(aci:Persona_fisica aci:Stato_di_persona_fisica))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:settore "L'attributo settore lega ogni formalita al suo contesto di numerazione progressiva."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:settore)
DataPropertyDomain(aci:settore aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:soglia "La soglia  di una classe con soglia  è l'importo minimo da versare per quella classe (si veda il concetto  Classe_con_soglia )."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:soglia)
DataPropertyDomain(aci:soglia aci:Classe_con_soglia)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:sospensioni_pneumatiche "Questo attributo indica se un veicolo è equipaggiato con sospensioni pneumatiche o meno. Le sospensioni pneumatiche rappresentano una particolare tipologia di sospensione, che dà luogo ad uno specifico trattamento fiscale."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:sospensioni_pneumatiche)
DataPropertyDomain(aci:sospensioni_pneumatiche aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:sovrattassa_IPT "Questo attributo indica l'ammontare della sovrattassa in una applicazione di IPT ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:sovrattassa_IPT)
DataPropertyDomain(aci:sovrattassa_IPT aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tara "La tara  di un veicolo  in un suo stato  è la sua massa a vuoto."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tara)
DataPropertyDomain(aci:tara aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:timestamp "Il timestamp  di un evento  è l'istante temporale in cui accade."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:timestamp)
DataPropertyDomain(aci:timestamp aci:Evento)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_agevolazione_IPT "Questo attributo indica la tipologia di agevolazione, se presente, in una applicazione di IPT ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_agevolazione_IPT)
DataPropertyDomain(aci:tipo_agevolazione_IPT aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_cessazione_circolazione "Descrive la causale relativa alla cessazione della circolazione. I suoi valori corrispondono alle possibili finalità per cui avviene una cessazione della circolazione."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_cessazione_circolazione)
DataPropertyDomain(aci:tipo_cessazione_circolazione aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_credito "Questo attributo indica se lo stato  del veicolo  è con ipoteca  o con privilegio ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_credito)
DataPropertyDomain(aci:tipo_credito aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_di_agevolazione "Questo attributo indica la tipologia della agevolazione  in una applicazione di tributo"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_di_agevolazione)
DataPropertyDomain(aci:tipo_di_agevolazione aci:Agevolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_di_luogo "L'attributo tipo_di_luogo lega un luogo al suo tipo, dove il tipo è uno dei possibili nomi delle sottoclassi di luogo dichiarate nell'ontologia (ad esempio, Strada, Accesso, Centro_urbano, ecc.)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_di_luogo)
DataPropertyDomain(aci:tipo_di_luogo aci:Luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_di_possesso_di_funzionalita "Indica il tipo di possesso, che può essere uno fra patto di riservato dominio, locazione, usufrutto."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_di_possesso_di_funzionalita)
DataPropertyDomain(aci:tipo_di_possesso_di_funzionalita aci:Possesso_di_funzionalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_di_veicolo "L'attributo tipo_di_veicolo lega un veicolo al suo tipo, dove il tipo è uno dei possibili nomi delle sottoclassi di veicolo dichiarate nell'ontologia."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_di_veicolo)
DataPropertyDomain(aci:tipo_di_veicolo aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_di_veicolo_classificazione_ACI "Il tipo di veicolo classificazione ACI  è un attributo che indica la classe, o tipo, del veicolo secondo la classificazione di ACI."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_di_veicolo_classificazione_ACI)
DataPropertyDomain(aci:tipo_di_veicolo_classificazione_ACI aci:Veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_esenzione_IPT "Questo attributo indica la tipologia di esenzione applicata nel pagamento di un IPT ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_esenzione_IPT)
DataPropertyDomain(aci:tipo_esenzione_IPT aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio "L'attributo tipo finalità iscrizione ipoteca o privilegio è un attributo descrittivo, che specifica la tipologia della finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio. I valori che può assumere sono tutti quelli corrispondenti ai nomi delle classi che specializzano la classe finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aci:tipo_finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_impianto_in_applicazione_di_bollo_auto "Il tipo impianto in applicazione di bollo auto  è un attributo che indica il tipo di impianto (metano o GPL) del veicolo, che è una caratteristica del veicolo che ha effetto sul calcolo del dovuto nel periodo tributario."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_impianto_in_applicazione_di_bollo_auto)
DataPropertyDomain(aci:tipo_impianto_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_motore "Questo attributo indica se il veicolo  ha un motore elettrico  oppure un motore a combustione ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_motore)
DataPropertyDomain(aci:tipo_motore aci:Veicolo_a_motore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_omologato "Questo attributo è una descrizione tecnica dell'omologazione di un veicolo."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_omologato)
DataPropertyDomain(aci:tipo_omologato ObjectUnionOf(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_con_numero_di_telaio)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_perdita_di_possesso "Descrive la causale relativa alla perdita del possesso. I suoi valori corrispondono alle possibili tipologie di perdita di possesso descritte nella gerarchia associata a finalità perdita possesso."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_perdita_di_possesso)
DataPropertyDomain(aci:tipo_perdita_di_possesso aci:Stato_con_perdita_di_possesso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_persona "Questo attributo indica se una persona  è fisica  o giuridica ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_persona)
DataPropertyDomain(aci:tipo_persona aci:Persona)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_persona_giuridica "Questo attributo indica se una persona giuridica  è un ente privato  o un ente pubblico ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_persona_giuridica)
DataPropertyDomain(aci:tipo_persona_giuridica ObjectUnionOf(aci:Persona_giuridica aci:Stato_di_persona_giuridica))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_quota "Questo attributo indica la tipologia della quota del dovuto , i.e., tassa di bollo, sanzione, oppure interessi da pagare."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_quota)
DataPropertyDomain(aci:tipo_quota aci:Quota_del_dovuto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_vincolo_classificazione_ACI "Questo attributo riporta la definizione di vincolo_o_gravame usata all'interno dei sistemi di ACI."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_vincolo_classificazione_ACI)
DataPropertyDomain(aci:tipo_vincolo_classificazione_ACI aci:Vincolo_o_gravame)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipo_vincolo_o_gravame "Indica il nome del vincolo_o_gravame  a cui è associato. Fra i possibili valori segnaliamo:
\"Ipoteca o privilegio\"
\"Fermo amministrativo\"
\"Sequestro\"
\"Massa Fallimentare\"
\"Pignoramento\"
\"Concordato preventivo\"
\"Congelamento dei beni\""^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipo_vincolo_o_gravame)
DataPropertyDomain(aci:tipo_vincolo_o_gravame aci:Vincolo_o_gravame)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipologia_applicazione_bollo_auto "Questo attributo indica la tipologia dell'applicazione di bollo auto . Le possibili tipologie coincidono con le sottoclassi del concetto applicazione di bollo auto ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipologia_applicazione_bollo_auto)
DataPropertyDomain(aci:tipologia_applicazione_bollo_auto aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:tipologia_destinazione_di_uso "Per destinazione del veicolo s'intende la sua utilizzazione in base alle caratteristiche tecniche. 
Per uso del veicolo s'intende la sua utilizzazione economica, i veicoli possono essere adibiti a uso proprio o a uso di terzi. 
Si ha l'uso di terzi quando un veicolo è utilizzato, dietro corrispettivo, nell'interesse di persone diverse dall'intestatario della carta di circolazione. Negli altri casi il veicolo si intende adibito a uso proprio. 
L'uso di terzi comprende: 
a) locazione senza conducente; 
b) servizio di noleggio con conducente e servizio di piazza (taxi) per trasporto di persone; 
c) servizio di linea per trasporto di persone; 
d) servizio di trasporto di cose per conto terzi; 
e) servizio di linea per trasporto di cose; 
f) servizio di piazza per trasporto di cose per conto terzi."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:tipologia_destinazione_di_uso)
DataPropertyDomain(aci:tipologia_destinazione_di_uso aci:In_uso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:toponimo "Il toponimo è il nome proprio di un luogo geografico."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:toponimo)
DataPropertyDomain(aci:toponimo aci:Denotazione_di_luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:totale_dichiarato "Questo attributo indica l'ammontare dell'importo totale pagato per una formalità PRA."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:totale_dichiarato)
DataPropertyDomain(aci:totale_dichiarato aci:Applicazione_di_IPT)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:trattamento_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto "L'attributo trattamento contribuente in applicazione di bollo auto  è un attributo che, se valorizzato, indica che il soggetto contribuente nel pagamento del bollo auto  è una società di leasing che ha diritto ad uno sconto del pagamento del 10%."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:trattamento_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto)
DataPropertyDomain(aci:trattamento_contribuente_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:valore_veicolo "Questo attributo indica il valore economico del veicolo  nell'ambito della formalità  che si sta operando su di esso."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:valore_veicolo)
DataPropertyDomain(aci:valore_veicolo aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:versato_quota "Questo attributo indica l'ammontare in euro del totale versato dal soggetto pagante relativo ad una quota del dovuto ."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aci:versato_quota)
DataPropertyDomain(aci:versato_quota aci:Quota_del_dovuto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:anno_statistica "Per DataSet che contengono dati relativi ad un determinato anno solare, indica l'anno al quale si riferiscono i dati."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aod:anno_statistica)
DataPropertyDomain(aod:anno_statistica aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:data_fine_validita_data_set "Indica la data di fine di validità dei dati contenuti nel dataset (se applicabile)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aod:data_fine_validita_data_set)
DataPropertyDomain(aod:data_fine_validita_data_set aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:data_inizio_validita_data_set "Indica la data di inizio di validità dei dati contenuti nel dataset (se applicabile)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(aod:data_inizio_validita_data_set)
DataPropertyDomain(aod:data_inizio_validita_data_set aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:ha_misura "Questo attributo indica una misura associata ad una osservazione statistica (ad esempio, può indicare la somma di prime iscrizioni di veicoli, o la percentuale di veicoli radiati)."^^xsd:string)
DataPropertyDomain(aod:ha_misura aod:Osservazione_statistica)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:ha_misura_conteggio "E' una misura che indica il numero di eventi aggregati nell'osservazione (ad esempio questo attributo può essere usato per associare il numero totale di prime iscrizioni ad una osservazione di tipo Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale)."^^xsd:string)
SubDataPropertyOf(aod:ha_misura_conteggio aod:ha_misura)
FunctionalDataProperty(aod:ha_misura_conteggio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:abstract "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Denota una breve descrizione di una risorsa (in questa ontologia, un Dataset). L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(dcterms:abstract)
DataPropertyDomain(dcterms:abstract aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:available "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Indica la data da cui è disponibile, o sarà disponibile, una risorsa (in questa ontologia un Dataset). L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(dcterms:available)
DataPropertyDomain(dcterms:available aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:bibliographicCitation "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Indica il riferimento bibliografico per la risorsa a cui è associata (in questa ontologia, un Dataset), fornisce quindi sufficienti informaizoni perchè la risorsa possa essere citata in documenti o pubblicazioni. L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(dcterms:bibliographicCitation)
DataPropertyDomain(dcterms:bibliographicCitation aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:description "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Un suo valore è una descrizione testuale della risorsa a cui si riferisce (in questa ontologia un Dataset). L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(dcterms:description)
DataPropertyDomain(dcterms:description aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:format "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Indica il formato in cui è disponibile una risorsa (in questa ontologia un Dataset). L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
DataPropertyDomain(dcterms:format aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:identifier "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Un suo valore è una stringa in grado di identificare la risorsa a cui si riferisce (in questa ontologia un Dataset), nel senso che sarà unica per quella risorsa. L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(dcterms:identifier)
DataPropertyDomain(dcterms:identifier aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:issued "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Indica la data di rilascio (ad esempio di pubblicazione) della risorsa a cui si riferisce (in questa ontologia un Dataset). L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(dcterms:issued)
DataPropertyDomain(dcterms:issued aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:title "E' un attributo importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Un suo valore è una stringa che rappresenta il nome associato alla risorsa a cui si riferisce (in questa ontologia un Dataset), nel senso che sarà unica per quella risorsa. L'attributo è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(dcterms:title)
DataPropertyDomain(dcterms:title aod:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment geo:lat "Questo attributo è importato dal vocabolario RDF \"WGS84 Geo Positioning\", considerato il vocabolario di riferimento per geo-localizzazione delle risorse. geo:lat indica in particolare la latitudine della posizione dell'oggetto a cui è associato (in questa ontologia un Ente territoriale, o un luogo. Nel primo caso viene restituita convenzionalmente la latitudine dell'area amministrata dall'ente), La risorsa è descritta nel vocaboloario di riferimento (http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(geo:lat)
DataPropertyDomain(geo:lat ObjectUnionOf(aci:Ente_territoriale aci:Luogo))
AnnotationAssertion(rdfs:comment geo:long "Questo attributo è importato dal vocabolario RDF \"WGS84 Geo Positioning\", considerato il vocabolario di riferimento per geo-localizzazione delle risorse. geo:long indica in particolare la longitudine della posizione dell'oggetto a cui è associato (in questa ontologia un Ente territoriale, o un luogo. Nel primo caso viene restituita convenzionalmente la latitudine dell'area amministrata dall'ente), La risorsa è descritta nel vocaboloario di riferimento (http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos)."^^xsd:string)
FunctionalDataProperty(geo:long)
DataPropertyDomain(geo:long ObjectUnionOf(aci:Ente_territoriale aci:Luogo))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Accesso "Un accesso  è un luogo  la cui funzione è consentire l'ingresso e l'uscita a persone fisiche  o veicoli  ad una infrastruttura di interesse pubblico o privato. La denotazione  di un accesso è il suo indirizzo."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Accesso aci:Circoscrizione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Acquisto_di_possesso "Un acquisto di possesso  è una formalità  (di variazione) avente per finalità  un acquisto di possesso"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Acquisto_di_possesso ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_acquisto_di_possesso))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Agevolazione "Una istanza di questo concetto denota una agevolazione tariffaria che consente una riduzione della somma dovuta  relativamente ad un tributo da corrispondere."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Agevolazione DataSomeValuesFrom(aci:effetto_sul_dovuto rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Agevolazione DataSomeValuesFrom(aci:tipo_di_agevolazione rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Alimentazione "Una istanza di questo concetto denota una alimentazione, cioè la fonte di energia, di un veicolo a motore. Il nome del concetto deriva da \"impianto di alimentazione\", organo dei veicoli a motore. Questo concetto in particolare denota le alimentazioni così così come usualmente classificate nei sistemi informativi di ACI."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Annotazione_locazione "Una annotazione locazione  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  una delle seguenti:
l'iscrizione di una locazione 
la cessione di una locazione 
la proroga di una locazione 
la cancellazione di una locazione"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Annotazione_locazione ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_gestione_locazione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Annotazione_sospensione_carta_circolazione "Una annotazione sospensione carta di circolazione  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  l'l'annotazione della sospensione di una carta di circolazione"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Annotazione_sospensione_carta_circolazione ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_annotazione_sospensione_carta_circolazione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Annullamento_per_vendita_anteriore "Un annullamento per vendita anteriore  è un provvedimento  (di cancellazione ) annulla l'effetto di un provvedimento di fermo amministrativo  nella circostanza di vendita del bene anteriore al fermo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_IPT "Una applicazione di IPT  è una applicazione di tributo a veicolo  che applica, come classe contributiva , una classe contributiva IPT ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_IPT ObjectSomeValuesFrom(aci:IPT_applicata_per_formalita owl:Thing))
SubClassOf(aci:Applicazione_di_IPT ObjectAllValuesFrom(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo aci:Classe_contributiva_IPT))
DisjointClasses(aci:Applicazione_di_IPT aci:Applicazione_di_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_IPT_con_agevolazione_per_stato_di_calamita "Questo concetto denota applicazioni di IPT  con agevolazione consentite a seguito del riconoscimento di una situazione di calamità naturale per un'area geografica (eventi sismici, alluvione ecc.)"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_IPT_con_agevolazione_per_trasferimento_proprieta_a_concessionario "Questo concetto denota applicazioni di IPT  con agevolazione consentite nel caso in cui un veicolo venga venduto ad un concessionario."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_bollo_auto "Una applicazione di bollo auto  è una applicazione di tributo  veicolo  che applica, come classe contributiva  una classe contributiva bollo auto ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_quota owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(aci:relativa_a_soggetto owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(aci:relativo_a_bollo owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:reppresentazione_di_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto DataSomeValuesFrom(aci:anno_periodo_tributario rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto DataSomeValuesFrom(aci:data_decorrenza_periodo_tributario rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto DataSomeValuesFrom(aci:data_scadenza_periodo_tributario rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto DataSomeValuesFrom(aci:data_termine_pagamento_periodo_tributario rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Applicazione_di_bollo_auto ObjectAllValuesFrom(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo aci:Classe_contributiva_bollo_auto))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_bollo_auto_non_esigibile "Una applicazione di bollo auto non esigibile  è una particolare tipologia di applicazione di bollo auto non esigibile a causa di una sospensione ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_integrazione_per_modifica_dato_tecnico "Una applicazione di bollo auto per integrazione per modifica di dato tecnico  è una particolare tipologia di applicazione di bollo auto che si applica quando è stato effettuato, nel corso dell'ultimo periodo tributario, una modifica ai dati tecnici del veicolo ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_primo_pagamento "Una Applicazione di bollo auto per primo pagamento è una particolare tipologia di applicazione di bollo auto avente come causale di pagamento il primo pagamento. 
Ogni applicazione di bollo auto successivo al primo, per quel particolare veicolo, fatta eccezione per casi particolari quali integrazioni per modifica dei dati tecnici del veicolo sarà una applicazione con causale di pagamento il rinnovo del bollo auto ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rientro "Una applicazione di bollo auto per rientro  è una particolare tipologia di applicazione di bollo auto che si applica quando è stato effettuato, nel corso dell'ultimo periodo tributario, un rientro da una esenzione o da una regione non convenzionata."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rinnovo "Una applicazione di bollo auto per rinnovo  è una particolare tipologia di applicazione di bollo auto avente come causale di pagamento il rinnovo del pagamento del bollo auto."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_veicolo_storico "Una applicazione di bollo auto per veicolo storico  è una particolare tipologia di applicazione di bollo auto che si applica quando il veicolo è classificato come d'epoca ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_tributo "Una istanza di questo concetto rappresenta una applicazione di un tributo, e cioè l'azione di determinare l'importo dovuto relativamente ad un certo tributo (operativo) da parte di un soggetto."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_tributo ObjectSomeValuesFrom(aci:relativa_a_tributo_operativo owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_tributo DataSomeValuesFrom(aci:importo_dovuto rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_tributo DataSomeValuesFrom(aci:importo_totale_versato rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Applicazione_di_tributo aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo "Le istanze di questo concetto rappresentano l'applicazione di un tributo ad un veicolo, e più precisamente ad uno stato di un veicolo, perché l'applicazione dipende da caratteristiche del veicolo che possono variare nel tempo.
Più precisamente, dato un particolare stato di un veicolo ed una classe contributiva di veicolo, si può definire una applicazione del tributo al veicolo, nel senso che è possibile stabilire l'importo  del tributo per quello stato e per quella classe contributiva. Si noti che una classe contributiva è a sua volta associata ad un solo tributo (operativo), per cui è immediato stabilire quale è il tributo che stiamo applicando a partire dalla classe contributiva. Inoltre, saranno significative solo instanziazioni di Applicazione_di_tributo_a_veicolo che associano stati di veicoli con classi contributive applicabili a quegli stati (le regole di questa associazione non sono modellate nell'ontologia).
Applicazione_di_tributo_a_veicolo è partizionata in Applicazione_di_bollo_auto  e Applicazione_di_IPT. Opportuni assiomi dell'ontologia garantiscono che solo classi contributive per IPT possano essere considerate nell'applicazione di IPT, e, analogamente, solo classi contributive per Bollo auto possano essere associate ad applicazioni di bollo auto."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo ObjectSomeValuesFrom(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo ObjectSomeValuesFrom(aci:relativa_a_veicolo owl:Thing))
DisjointClasses(aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo aci:Applicazione_imposta_di_bollo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_imposta_di_bollo "Una applicazione di imposta di bollo  è una particolare applicazione di tributo relativa ad una imposta di bollo  che applica, come classe contributiva  una classe contributiva per imposta di bollo.   
Nel contesto del PRA è sempre relativa ad un atto o documento richiesto o presentato nell'ambito di una formalità."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Applicazione_imposta_di_bollo ObjectSomeValuesFrom(aci:per_classe_contributiva_di_imposta_di_bollo owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_CDP "Denota una particolare applicazione di imposta di bollo dovuta alla richiesta di un duplicato del certificato di proprietà, per i casi in cui questa è dovuta."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_CDP aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_nota_di_trascrizione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_nota_di_trascrizione "Denota una particolare applicazione di imposta di bollo la quale è dovuta per la presentazione al PRA di una nota di trascrizione."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Apposizione_visto_su_effetti "Un'apposizione visto su effetti  è una formalità  (non sulla rappresentazione ) avente per finalità  l'apposizione di un visto su effetti"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Apposizione_visto_su_effetti ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_apposizione_visto_su_effetti))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto "Un atto è la manifestazione di volontà, conoscenza o giudizio da parte di un ente pubblico nell'esercizio di una sua potestà amministrativa e nella regolamentazione dei rapporti tra quest'ultima e la collettività. Si tratta quindi dello strumento utilizzato dall'autorità amministrativa, nell'esercizio della sua funzione tipica, per intervenire inei confronti di destinatari determinati o determinabili. Ogni atto rende giuridicamente valido quanto previsto dal provvedimento  che lo ha generato ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Atto ObjectUnionOf(aci:Atto_non_registrato aci:Atto_registrato))
EquivalentClasses(aci:Atto ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_tipo_atto owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Atto DataSomeValuesFrom(aci:data_atto rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Atto aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto_amministrativo "Un atto amministrativo  è, nel diritto amministrativo, un atto giuridico posto in essere da un'autorità amministrativa nell'esercizio di una sua funzione amministrativa.Esso è espressione di un potere amministrativo, produttivo di effetti indipendentemente dalla volontà del soggetto o dei soggetti cui è rivolto.La sequenza di atti amministrativi  all'interno di un procedimento amministrativo, sotto la supervisione di un responsabile del procedimento amministrativo, porta invece all'emanazione di un provvedimento amministrativo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto_di_vendita "Un atto di vendita  è il documento che formalizza la vendita (vale a dire il trasferimento della proprietà o di altro diritto da un soggetto ad un altro) di un bene (ad esempio un veicolo ). 
Può trattarsi di un atto pubblico o di una scrittura privata. Ai fini della trascrizione al PRA può essere sostituito dalla dichiarazione unilaterale di vendita da parte del venditore."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Atto_di_vendita ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_acquirente owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Atto_di_vendita ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_venditore owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto_non_registrato "Un atto  è non registrato  quando la sua descrizione non è trascritta nel registro di riferimento."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Atto_non_registrato aci:Atto_registrato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto_pubblico "L'atto pubblico  (detto anche atto autentico o scrittura pubblica) è un documento a cui sono riconosciute particolari caratteristiche giuridiche.Secondo l'ordinamento giuridico italiano esso fa prova legale di fatti o atti giuridici in quanto redatto, con le prescritte formalità, da un funzionario pubblico o da un privato che esercita una funzione pubblica (ossia da quello che in certi ordinamenti è denominato pubblico ufficiale), al quale l'ordinamento ha attribuito la relativa potestà."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto_registrato "Un atto è registrato quando la sua descrizione è trascritta nell'opportuno registro."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Atto_registrato DataSomeValuesFrom(aci:data_di_registrazione_atto rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Atto_registrato DataSomeValuesFrom(aci:numero_di_registrazione_atto rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto_societario "Un atto societario  è un atto, solitamente reso nella forma pubblica, attraverso il quale si vuole identificare l'atto costitutivo o modificativo di una società, per variazione della denominazione della stessa, o per fusione, incorporazione o scissione deliberata in sede assembleare."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Atto_societario aci:Tutela_venditore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Atto_soggetto_ad_IVA "Un atto è soggetto ad IVA quando è gravato da una Imposta sul Valore Aggiunto (o in campo IVA)."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Atto_soggetto_ad_IVA aci:Atto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autobus "Un autobus  è un veicolo  strutturalmente destinato al trasporto esclusivo di passeggeri , anche con bagagli personali (più di 9 passeggeri, secondo il Codice della strada). Il termine è composto da due parti: \"bus\", dal latino omnibus = \"per tutti\", ed \"auto\", a sua volta contrazione di \"autoveicolo\"."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autocarro "Un autocarro  (o camion) è un veicolo destinato al trasporto di cose e delle persone addette all'uso o al trasporto delle cose stesse."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autorita_amministrativa "Una autorita amministrativa  è un soggetto  che esercita di diritto il potere amministrativo, ovvero il potere di compiere atti produttivi di effetti giuridici al fine di curare gli interessi pubblici. Il potere amministrativo è ciò in cui si sostanzia l'attività amministrativa funzionalizzata (in quanto doverosa) e proceduralizzata (perché si dipana attraverso il processo amministrativo).Ogni ente pubblico  è titolare di potere amministrativo, e dovendo soggiacere al principio di legalità, non può rinunciarvi, deve applicarlo. Per questo motivo i suoi provvedimenti  hanno contenuto dispositivo e non sono frutto di negoziazione.Il potere amministrativo si svolge in diversi uffici  che producono i procedimenti amministrativi."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Autorita_amministrativa aci:Autorita_giudiziaria)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autorita_giudiziaria "Una autorita giudiziaria  è un soggetto  che esercita di diritto il potere giudiziario, ovvero quel potere riconosciuto dalla Costituzione che permette in via definitiva e autonoma di risolvere una controversia di natura civile, penale o amministrativa applicando la legge; nel rispetto del contraddittorio delle parti, trasparenza del procedimento e motivazione della decisione, da parte di un giudice terzo.Il potere giudiziario si svolge in diversi uffici  a seconda il grado di giudizio, dove il cittadino  viene giudicato dai relativi giudici con la possibilità di impugnare le eventuali sentenze."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autorizzazione_al_congelamento_dei_beni "Un'autorizzazione al congelamento dei beni  (o \"sequestro conservativo\") è un provvedimento  (giudiziale  e attuativo ) che anticipa il futuro pignoramento, che è atto del processo esecutivo. Con tale autorizzazione si concretizza la garanzia patrimoniale su singoli ed individuati beni del (presunto) debitore, beni che dall'attuazione del sequestro risultano per così dire \"congela­ti\". Anche il sequestro conservativo, come del resto il pignoramento, non rap­presenta un'espropriazione, rimanendo i beni sequestrati nel patrimonio del de­bitore. Ma, ed è in ciò la cautela del creditore sequestrante, gli eventuali atti di disposizione che il debitore dovesse porre in essere sui beni sequestrati non avranno effetti nei confronti del creditore sequestrante (art. 2906 del codice civile.), ossia quegli atti, pur validi su un piano civilistico, non saranno opponibili al soggetto che ha ottenuto la misura cautelare in discorso. Di conseguenza il creditore se­questrante, quando otterrà la pronuncia della sentenza di condanna, potrà, se il debitore condannato continua a non cooperare, procedere ad esecuzione forzata su quegli stessi beni che, prima soggetti a sequestro, saranno ora soggetti a pi­gnoramento e, quindi, ad espropriazione forzata. In altri termini, con la pronuncia della sentenza di condanna esecutiva, il sequestro conservativo si converte in pignoramento (art. 686 codice di procedura civile). A questo punto il congela­mento dei beni in funzione della tutela del creditore sarà direttamente garantito dagli effetti sostanziali del pignoramento che, analogamente ai citati effetti del sequestro conservativo, consistono innanzitutto nell'inefficacia degli atti di disposizione dei beni pignorati rispetto al creditore procedente (art. 2913 codice civile)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autorizzazione_al_pignoramento "Un'autorizzazione al pignoramento  è un provvedimento  (giudiziale  e attuativo ) dà inizio all'espropriazione forzata dei beni pignorati. Consente all'ufficiale giudiziario di fare ingiunzione al debitore di astenersi da ogni atto diretto a sottrarre alla garanzia del credito i beni assoggettati al pignoramento e i frutti di essi, con l'avvertimento che qualsiasi atto sarà invalido (art. 492 c.p.c.). àˆ disciplinato dal Libro III del codice di procedura civile italiano (artt. da 491 a 497).   La legge consente strumenti di protezione del patrimonio opponibili ai creditori, come il conferimento dei beni a un fondo patrimoniale, oppure a un trust  di diritto anglosassone."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autorizzazione_al_sequestro "Un'autorizzazione al sequestro  è un provvedimento  (attuativo ) cautelare teso ad assicurare la conservazione di un bene mediante la sua custodia o la sua eventuale gestione temporanea; può essere di varie tipologie: sequestro giudiziario (art. 670 c.p.c), sequestro conservativo (art. 2693 c.c., art. 671 c.p.c.), sequestro conservativo penale (artt. 316-320 c.p.p.), sequestro emesso in applicazione della legge n. 575/1965 e successive modifiche (legge antimafia), sequestro preventivo penale (art. 321 c.p.p.), sequestro probatorio (art. 354 c.p.p.)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autorizzazione_al_sequestro_legge_646 "Un'autorizzazione al sequestro legge 646  è un provvedimento  (giudiziale  e attuativo ) è un decreto del tribunale che, anche d'ufficio, ordina, applicando la legge 646\">82  varata il 13 settembre 1982 che introdusse con l'articolo 416-bis del Codice Penale il reato di \\Associazione a delinquere di stampo mafioso\", il sequestro di beni appartenenti ad un soggetto  nei confronti del quale è stato iniziato il procedimento di prevenzione perché accusato di appartenere all'associazione di stampo mafioso. I beni di cui dispone, direttamente o indirettamente, sulla base di indizi come il divario ingiustificabile tra il tenore di vita e l'entità dei redditi apparenti o dichiarati, possono essere sequestrati se si ha motivo di ritenere siano il frutto di attività illecite o ne costituiscano il reimpiego.\""^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Autorizzazione_al_sequestro_legge_646 aci:Autorizzazione_al_sequestro)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autoveicolo "Un veicolo a motore  è un autoveicolo  quando:
reca a bordo la sorgente di energia che alimenta il motore;
è adatto a circolare su strade ordinarie (trasporto su gomma);
è munito di congegni per modificare la sua direzione;
è munito di freni;
è munito di almeno quattro ruote.
L'ultima caratteristica lo distingue dai motoveicoli . A questa definizione fanno eccezione i quadricicli (a motore pesante  o leggero ) i quali, seppur muniti di quattro ruote, sono considerati motoveicoli."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Autovettura "Un'autovettura è un veicolo a motore destinato al trasporto di persone, aventi al massimo nove posti, compreso quello del conducente."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Bollo_auto "Il bollo auto (o tassa automobilistica, denominato in precedenza anche \"tassa di circolazione\") è un tributo regionale, che grava sugli autoveicoli e motoveicoli immatricolati nella Repubblica Italiana, il cui versamento è a favore delle regioni italiane di residenza del soggetto passivo di imposta.
Un bollo auto può essere un bollo di circolazione, che è una tassa dovuta per l'effettiva circolazione su strada di ciclomotori e altre tipologie di veicoli determinate dal legislatore, oppure un bollo di possesso, dovuto per l'effettiva proprietà di un motoveicolo (esclusi i ciclomotori) o autoveicolo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Bollo_auto ObjectUnionOf(aci:Bollo_auto_di_circolazione aci:Bollo_auto_di_possesso))
EquivalentClasses(aci:Bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(aci:est_di_regione owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:relativo_a_bollo) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Bollo_auto aci:Tributo_operativo_con_periodi_fiscali)
SubClassOf(aci:Bollo_auto ObjectAllValuesFrom(aci:operato_da aci:Regione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Bollo_auto_di_circolazione "Il bollo di circolazione è una tassa prevista per la circolazione di ciclomotori e di altre tipologie di veicoli determinate dal legislatore. E' dovuto solo se il mezzo è utilizzato su strada pubblica."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Bollo_auto_di_circolazione aci:Tassa)
DisjointClasses(aci:Bollo_auto_di_circolazione aci:Bollo_auto_di_possesso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Bollo_auto_di_possesso "﻿
Il bollo di possesso  è un'imposta diretta  sulla proprietà  di un motoveicolo (che non sia un ciclomotore ) o di un autoveicolo. In quanto legata alla proprietà tale imposta è dovuta a prescindere dall'utilizzo del mezzo per la circolazione su strada pubblica."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Bollo_auto_di_possesso aci:Imposta_diretta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cancellazione_condiz_clausola "Una cancellazione condiz clausola  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  una cancellazione condiz clausola"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cancellazione_condiz_clausola ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_cancellazione_condiz_clausola))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cancellazione_o_riduzione_ipoteca_o_privilegio "Una cancellazione o riduzione ipoteca o privilegio  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  una delle seguenti:
 la finalità di cancellazione di ipoteca o privilegio 
 la finalita di riduzione di ipoteca o privilegio"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cancellazione_o_riduzione_ipoteca_o_privilegio ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita ObjectUnionOf(aci:Finalita_cancellazione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_riduzione_ipoteca_o_privilegio)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cancellazione_patto_riservato_dominio "Una cancellazione patto riservato dominio  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la finalità di cancellazione di patto riservato dominio ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cancellazione_patto_riservato_dominio ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita ObjectUnionOf(aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_liberatoria aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_risoluzione)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cancellazione_provvedimento_giudiziale "Una cancellazione provvedimento giudiziale  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la cancellazione di un provvedimento giudiziale"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cancellazione_provvedimento_giudiziale ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_cancellazione_provvedimento_giudiziale))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Centro_urbano "Un centro urbano  è un luogo  caratterizzato dal tessuto urbano consolidato, con esclusione delle zone produttive periferiche e delle zone prive di opere di urbanizzazione o di edificazione. Ogni centro urbano è contenuto nella circoscrizione  di un comune ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Certificato_di_proprieta "Il certificato di proprietà, che ha sostituito il foglio complementare, è il documento che attesta lo stato giuridico attuale di un veicolo ed è rilasciato dagli Uffici periferici dell'ACI - Pubblico Registro Automobilistico (PRA). Non è un documento necessario per la circolazione del veicolo, ma deve essere custodito con cura dal proprietario del veicolo (è opportuno venga conservato in casa piuttosto che nell'autovettura) ed è necessario per presentare ogni successiva richiesta al PRA. Dal 5 ottobre 2015, il Certificato di Proprietà viene rilasciato dal PRA esclusivamente in modalità digitale sostituendo progressivamente quello cartaceo, in linea con le disposizioni del Codice dell’Amministrazione Digitale (D. lgs n. 82/2005 e s.m.)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Certificato_di_proprieta DataSomeValuesFrom(aci:codice_cdp rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Certificato_di_proprieta_duplicato "In caso di smarrimento o furto di un certificato di proprietà (CDP) , è possibile richiedere il rilascio di un duplicato del certificato di proprietà. La formalità  corrispondente a tale richiesta è la formalità 88 di Rilascio_o_duplicato_CDP. In particolare, la duplicazione del CDP  comporta la produzione di un nuovo CDP  con codice CDP  diverso da quello dell'originale."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Certificato_di_proprieta_duplicato aci:Certificato_di_proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cessazione_circolazione "Una cessazione circolazione  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  una cessazione di circolazione"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cessazione_circolazione ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_cessazione_circolazione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cessazione_circolazione_in_transizione "Una cessazione della circolazione in transizione  è una formalità di cessazione della circolazione  relativa ad un veicolo per il quale non sono presenti nell'archivio elettronico del PRA i dati precedenti alla cessazione della circolazione. Si tratta di quei veicoli iscritti al PRA prima del 1993 ed i cui dati sono stati registrati sui volumi cartacei."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cessazione_circolazione_in_transizione aci:Cessazione_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cessione_beni_creditori "Una cessione beni creditori  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la finalità cessione beni creditori ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cessione_beni_creditori ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_cessione_beni_creditori))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cessione_o_proroga_di_usufrutto "Una cessione o proroga di usufrutto  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  una delle seguenti:
la proroga di un usufrutto 
la cessione di un usufrutto"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cessione_o_proroga_di_usufrutto ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita ObjectUnionOf(aci:Finalita_cessione_di_usufrutto aci:Finalita_proroga_di_usufrutto)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Cessione_o_surrogazione_ipoteca "Una formalità  di cessione o surrogazione ipoteca ha come finalità  la cessione  oppure la surrogazione  di una ipoteca."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Cessione_o_surrogazione_ipoteca ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita ObjectUnionOf(aci:Finalita_cessione_ipoteca aci:Finalita_surrogazione_ipoteca)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Ciclomotore "Un ciclomotore è un motoveicolo a due o tre ruote aventi le seguenti caratteristiche, che devono risultare per costruzione:
nel caso dei veicoli a due ruote, il motore:
ha cilindrata inferiore o uguale a 50 cm3 se a combustione interna, oppure
la potenza nominale continua massima è inferiore o uguale a 4kW se elettrico
nel caso dei veicoli a tre ruote, il motore:
ha cilindrata inferiore o uguale a 50 cm3 se ad accensione comandata, oppure
la potenza massima netta è inferiore a uguale a 4 kW per gli altri motori a combustione interna, oppure
la potenza nominale continua massima è inferiore o uguale a 4 kW per i motori elettrici."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Ciclomotore aci:Veicolo_non_registrabile_al_PRA)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Circoscrizione "Una circoscrizione  è un luogo  il cui scopo è delimitare l'ambito di intervento di una nazione , ente territoriale  o ufficio periferico ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Circoscrizione ObjectUnionOf(aci:Circoscrizione_comunale aci:Circoscrizione_di_ufficio aci:Circoscrizione_metropolitana aci:Circoscrizione_nazionale aci:Circoscrizione_provinciale aci:Circoscrizione_regionale))
EquivalentClasses(aci:Circoscrizione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_circoscrizione) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Circoscrizione_comunale "Una circoscrizione  è Circoscrizione_comunale  se è quella di  un comune ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Circoscrizione_comunale ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_circoscrizione) aci:Comune))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Circoscrizione_di_ufficio "Una circoscrizione è Circoscrizione_di_ufficio se è quella di un ufficio periferico. Si noti che le circoscrizioni di zona (come quelle dei municipi di Roma, ad esempio) sono tra queste."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Circoscrizione_di_ufficio ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_circoscrizione) aci:Ufficio_periferico))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Circoscrizione_metropolitana "Una circoscrizione  è Circoscrizione_metropolitana  se è quella di  una città metropolitana ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Circoscrizione_metropolitana ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_circoscrizione) aci:Citta_metropolitana))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Circoscrizione_nazionale "Una circoscrizione  è Circoscrizione_nazionale  se è quella di  una nazione ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Circoscrizione_nazionale ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_circoscrizione) aci:Nazione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Circoscrizione_provinciale "Una circoscrizione  è Circoscrizione_provinciale  se è quella di  una provincia ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Circoscrizione_provinciale ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_circoscrizione) aci:Provincia))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Circoscrizione_regionale "Una circoscrizione  è Circoscrizione_regionale  se è quella di  una regione ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Circoscrizione_regionale ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_circoscrizione) aci:Regione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Citta_metropolitana "Le citta metropolitane sono quattordici \"enti territoriali di area vasta\" che hanno sostituito le province omonime. 
Sono dieci città metropolitane delle regioni a statuto ordinario, i cui territori coincidono con quelli delle preesistenti province: Roma Capitale, Torino, Milano, Venezia, Genova, Bologna, Firenze, Bari, Napoli e Reggio Calabria. A queste si aggiungono le quattro città metropolitane delle regioni a statuto speciale: Cagliari, Catania, Messina, Palermo. 
Le città metropolitane, come le Province italiane, sono enti di secondo livello governati da organi eletti tra i sindaci ed i consiglieri dei comuni ricompresi nella città metropolitana stessa."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Citta_metropolitana ObjectAllValuesFrom(aci:ha_circoscrizione aci:Circoscrizione_metropolitana))
DisjointClasses(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_Euro "La Classe_euro  (anche chiamata categoria Euro) denota la classificazione della classe ambientale del veicolo sulla base delle emissioni inquinanti che questo produce.
Le istanze rappresentano le varie classi (una istanza per classe Euro introdotta)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Classe_Euro ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_classificazione_Euro) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_con_pagamento_fisso "Una classe con pagamento fisso  è una classe contributiva di veicolo che determina un importo fisso da versare per ogni applicazione  del tributo operativo che fa riferimento a quella classe."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Classe_con_pagamento_fisso DataSomeValuesFrom(aci:importo_pagamento rdfs:Literal))
DisjointClasses(aci:Classe_con_pagamento_fisso aci:Classe_con_soglia)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_con_soglia "Una classe con soglia  è una classe contributiva di veicolo  che determina un importo veriabile (non minore di una certa soglia) da versare per ogni applicazione  del tributo operativo che fa riferimento a quella classe.  L'importo esatto da versare si determina con una formula che può eventualmente restituire un valore maggiore della soglia stabilita, e che dipende da alcuni parametri caratteristici del veicolo (ad esempio la cilindrata)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Classe_con_soglia DataSomeValuesFrom(aci:soglia rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_contributiva "Una classe contributiva  si compone di due parti: la prima parte è la specifica di un certo insieme di oggetti (ad esempio veicoli, ed in questo caso si tratta di una classe contributiva di veicoli) che rappresentano capacità contributive, e la seconda parte è una funzione che associa ad ogni oggetto dell'insieme l'importo di un tributo  (ad esempio, nel caso di  classi contributive di veicoli,  associa un tributo ad un veicolo sulla base della sua appartenenza ad una certa categoria, codificata nella funzione stessa). Si noti che ogni classe contributiva è definita:
 in relazione ad un tributo operativo 
per un certo periodo fiscale  (solo se il tributo operativo è con periodi fiscali), nel senso che ogni tributo ha classi contributive sue proprie e che dato un tributo questo ha classi contributive diverse in diversi periodi fiscali."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Classe_contributiva ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_classe_contributiva) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Classe_contributiva aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_contributiva_IPT "Una classe contributiva IPT  è una classe contributiva  che si riferisce, come tributo, all'imposta provinciale di trascrizione (IPT)  e, come oggetto, ad un tipo di finalità ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Classe_contributiva_IPT ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_classe_contributiva) aci:IPT))
SubClassOf(aci:Classe_contributiva_IPT ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo) aci:Applicazione_di_IPT))
DisjointClasses(aci:Classe_contributiva_IPT aci:Classe_contributiva_bollo_auto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_contributiva_bollo_auto "Una classe contributiva bollo auto  è una classe contributiva  che si riferisce, come tributo, al bollo auto  di una certa regione ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Classe_contributiva_bollo_auto ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_classe_contributiva) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_valenza_in) aci:Bollo_auto)))
SubClassOf(aci:Classe_contributiva_bollo_auto ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:per_classe_contributiva_di_veicolo) aci:Applicazione_di_bollo_auto))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_contributiva_di_veicolo "Una classe contributiva  è di veicolo  se associa la specifica di un certo insieme di veicoli  ad una funzione che lega ogni veicolo dell'insieme all'importo di un tributo  (o più precisamente l'applicazione  del tributo a quel veicolo). Si noti che ogni classe contributiva di veicolo è definita:
in relazione ad un tributo operativo 
per un certo periodo fiscale (solo se il tributo operativo è con periodi fiscali ), nel senso che ogni tributo ha classi contributive sue proprie e che, dato un tributo questo, se è con periodi fiscali, ha classi contributive diverse in diversi periodi fiscali."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Classe_contributiva_di_veicolo aci:Classe_contributiva)
DisjointClasses(aci:Classe_contributiva_di_veicolo aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo "Una classe contributiva per imposta di bollo  è una classe contributiva relativa al tributo imposta di bollo. Le sue caratteristiche variano principalmente in base al tipo di atto a cui si applica."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo ObjectSomeValuesFrom(aci:classe_per_tipo_di_atto owl:Thing))
SubClassOf(aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_classe_contributiva) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Comune "Un comune, nell'ordinamento giuridico della Repubblica Italiana, è un ente locale territoriale autonomo ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Comune ObjectAllValuesFrom(aci:ha_circoscrizione aci:Circoscrizione_comunale))
DisjointClasses(aci:Comune ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Comune))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Costituzione_di_usufrutto "Una costituzione di usufrutto  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la costituzione di un usufrutto"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Costituzione_di_usufrutto ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_costituzione_di_usufrutto))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Denotazione_di_luogo "Una denotazione di luogo  è un significante linguistico che si riferisce  ad un luogo in un suo stato . Essa può essere considerata 
semplice descrizione: un segno o un oggetto linguistico che non ha senso o non interessa scomporre ulteriormente, oppure 
complessa: una formula contenente sub-formule; 
l'ontologia prevede le seguenti sub-formule: il CAP , il toponimo , e il selettore (il numero civico oppure l'indicatore chilometrico).
Nel secondo caso può specializzare altre denotazioni di luogo, nel caso queste ultime si riferiscano a luoghi dei quali il luogo denotato è parte . Questi luoghi sono identificati in parti proprie della denotazione complessa."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Denotazione_di_luogo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_denotazione) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Denotazione_di_luogo aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Denotazione_di_luogo_estero "Una denotazione di luogo estero è una denotazione di un luogo che si trova al di fuori dei confini del territorio italiano. Le sub-formule di una denotazione di luogo estero sono il codice ZIP e l'indirizzo estero."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Denotazione_di_luogo_estero aci:Denotazione_di_luogo)
DisjointClasses(aci:Denotazione_di_luogo_estero DataSomeValuesFrom(aci:CAP rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto "Una istanza di questo concetto è una denotazione di luogo specifica per gli stati di soggetto rappresentati in una applicazione di bollo auto."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo "Una istanza di questo concetto è una denotazione di luogo specifica per gli stati di soggetto registrati per veicolo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Ente_privato "Un ente privato  è una persona giuridica  creata secondo norme di diritto privato, destinata a perseguire interessi di carattere privato, ma che può anche svolgere, come gli enti pubblici , funzioni amministrative."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Ente_privato aci:Ente_pubblico)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Ente_pubblico "Un ente pubblico  è una persona giuridica  creata secondo norme di diritto pubblico, attraverso cui la pubblica amministrazione svolge la sua funzione amministrativa. 
Gli enti pubblici si contrappongono, quindi, agli enti privati , persone giuridiche create secondo norme di diritto privato, che sono per lo più destinate a perseguire interessi di carattere privato, ma possono però anche svolgere funzioni amministrative."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Ente_pubblico_soppresso "Questo concetto denota enti pubblici che sono stati soppressi."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Ente_pubblico_soppresso DataSomeValuesFrom(aci:data_soppressione rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Ente_pubblico_soppresso aci:Ente_pubblico)
SubClassOf(aci:Ente_pubblico_soppresso ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_stato_di_soggetto aci:Stato_di_cessazione_di_attivita))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Ente_territoriale "Un Ente territoriale  è un ente pubblico locale , che ha tra i suoi elementi costitutivi il territorio, il quale è quindi essenziale per l'esistenza dell'ente. 
Gli enti pubblici che non appartengono a questa categoria sono detti enti istituzionali.  E' ente territoriale la nazione ma lo sono anche quegli enti locali per i quali il territorio della circoscrizione non è solo limite della competenza degli organi, ma anche elemento costitutivo dell'ente stesso, i cui organi di governo sono rappresentativi della popolazione residente. Con riferimento a questi enti locali si suole parlare di governo locale.  
Secondo l'art. 114 della Costituzione, la Repubblica Italiana è costituita da un ente territoriale nazionale, lo Stato, e dai seguenti enti territoriali:  
i comuni   
le province   
le città metropolitane 
 le regioni   
Secondo il citato art. 114 \" essi sono enti autonomi con propri statuti, poteri e funzioni secondo i principi fissati dalla Costituzione\".  Il territorio nazione è diviso in regioni"^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Ente_territoriale ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_circoscrizione owl:Thing))
SubClassOf(aci:Ente_territoriale aci:Ente_pubblico)
DisjointClasses(aci:Ente_territoriale aci:Luogo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Entita_avente_stati "Questo concetto rappresenta tutti gli oggetti che hanno sia proprietà che non cambiano nel tempo, o per le quali non interessa tenere traccia del cambiamento, e che quindi sono sempre costanti per tutta la durata di esistenza dell'oggetto stesso, sia proprietà che invece modificano il loro valore, e per le quali si vuole mantenere memoria storica del cambiamento, con il dettaglio dell'istante in cui il cambiamento è avvenuto. Ad esempio, i veicoli hanno stati. 
In particolare, in questa ontologia si è assunto che il numero di telaio sia una proprietà non mutevole di un veicolo, e quindi un veicolo ha sempre un numero di telaio associato che non cambia mai. Al contrario, la targa del veicolo può cambiare durante la vita del veicolo stesso, ed è quindi associata allo stato del veicolo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Entita_avente_stati ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_stato owl:Thing))
DisjointClasses(aci:Entita_avente_stati aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Entita_del_mondo "Una entità del mondo  è un oggetto che corrisponde ad una parte della realtà che l'ontologia si impegna a riconoscere e classificare, prescindendo dalla conoscenza in merito alle proprietà di quell'oggetto (che può al limite essere inaffidabile o persino nulla).
Gli oggetti con queste caratteristiche che non sono classificabili come entità del mondo  sono le rappresentazioni , ovvero gli oggetti che contengono una descrizione di altri oggetti."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Entita_del_mondo aci:Rappresentazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Entita_non_avente_stati "Questo concetto rappresenta tutti gli oggetti che hanno solo proprietà che non cambiano nel tempo, o per le quali non interessa tenere traccia del cambiamento. Questi oggetti hanno quindi proprietà che sono sempre costanti per tutta la durata di esistenza dell'oggetto stesso."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Estinzione_di_usufrutto "Un'estinzione di usufrutto  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  l'estinzione di un usufrutto"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Estinzione_di_usufrutto ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_estinzione_di_usufrutto))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Evento "Un evento è un accadimento che avviene in un certo istante temporale, ed è quindi visto come atomico rispetto allo scorrere del tempo (contrariamente a quanto avviene, ad esempio, per un oggetto avente stati). 
Un evento può concorrere a modificare lo stato di un oggetto. 
Gli eventi sulla rappresentazione, ad esempio le trascrizioni operate dal PRA, concorrono sempre alla modifica di uno stato. La modifica dello stato di un oggetto si concretizza nella creazione di un nuovo stato corrente."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Evento DataSomeValuesFrom(aci:timestamp rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Evento aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Evento_con_impatto_su_periodo_tributario "Un evento con impatto sul periodo tributario è un particolare evento che comporta una modifica nel calcolo del dovuto sulla applicazione di bollo auto per il periodo tributario successivo al verificarsi dell'evento."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Evento_con_impatto_su_periodo_tributario aci:Evento)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Femmina "Una femmina  è una persona fisica  di sesso femminile."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Femmina aci:Maschio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Filobus "Un filobus  è un filoveicolo  strutturalmente destinato al trasporto esclusivo di passeggeri , anche con bagagli personali (più di 9 passeggeri, secondo il Codice della strada)."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Filobus aci:Filoveicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Filoveicolo "Un filoveicolo  è un veicolo a motore  con le seguenti caratteristiche:
il motore è elettrico, ed è collegato, per la sua alimentazione. ad una linea aerea di contatto;
non è vincolato da rotaie;
è marciante su ruote gommate e non in sede propria;
è munito di motore ausiliario a scoppio o diesel (non obbligatoriamente).  
A loro volta si suddividono, come per gli autoveicoli, in filobus, filosnodati, filotreni, ecc... Prevalentemente circolano in aree urbane o suburbane e su percorsi prestabiliti."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita "Una finalità è lo scopo di una formalità."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_tipo_finalita owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Finalita ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:richiesta_per_finalita) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_acquisto_di_possesso "La finalità di acquisto di possesso  è una finalità  che si consegue dopo la segnalazione di possesso (facoltativa) di un veicolo  non registrato al PRA (ad esempio un veicolo del Corpo diplomatico)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_annotazione_sospensione_carta_circolazione "La finalità annotazione sospensione della carta di circolazione è una finalità che si consegue quando un la sospensione di una carta di circolazione viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_annullamento_per_vendita_anteriore "La finalità annullamento per vendita anteriore  è una finalità cancellazione provvedimento giudiziale  che si consegue quando un annullamento per vendita anteriore  viene trascritto nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_apposizione_visto_su_effetti "La finalità apposizione visto su effetti  è una finalità  che si consegue con l'apposizione del visto (questa descrizione deve essere migliorata)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_condiz_clausola "La finalità  di cancellazione clausola  è la finalità associata alla omonima formalità , ovvero la cancellazione condizione di clausola , che è una formalita di variazione ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_congelamento_dei_beni "La finalità cancellazione congelamento dei beni  è una finalità cancellazione provvedimento giudiziale  che si consegue quando la cancellazione di un congelamento di beni  viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_domanda_giudiziale "La finalità cancellazione domanda giudiziale  è una finalità  che si consegue quando la cancellazione di una  domanda giudiziale  viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_ipoteca_o_privilegio "La finalità di cancellazione di ipoteca o di privilegio  è una finalitа   che si consegue quando la cancellazione di un'ipoteca o di un privilegio su un veicolo  vengono iscritti nel PRA."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_cancellazione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_riduzione_ipoteca_o_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_locazione "La finalità cancellazione locazione  è una finalità  che si consegue quando la cancellazione di una locazione senza conducente viene iscritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_liberatoria "Questa finalità  ha come oggetto la cancellazione di un PRD con liberatoria , ovvero un PRD  in cui, a seguito del saldo dell'intero importo a concorrenza , è stato emesso l'atto di liberatoria."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_liberatoria aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_risoluzione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_risoluzione "Nella vendita con riservato dominio l'acquirente acquista la proprietà solamente con il pagamento dell'ultima rata del prezzo. Da questo momento l'acquirente può chiedere la cancellazione allo scopo di non far risultare il vincolo della riserva di proprietà."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_per_sgravio_totale_per_indebito "La finalità cancellazione per sgravio totale per indebito si riferisce ad provvedimento di fermo amministrativo che era stato indebitamente trascritto in quanto il credito vantato dal concessionario non era in realtà dovuto. La cancellazione viene effettuata su richiesta del concessionario."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_pignoramento "Questa finalità  è una particolare finalità di cancellazione di un provvedimento giudiziale , che ha come obiettivo la cancellazione di un pignoramento."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_provvedimento_giudiziale "La finalità cancellazione provvedimento giudiziale  è una finalità  che si consegue quando la cancellazione di un provvedimento giudiziale  viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cancellazione_sequestro "Questa finalità  è una particolare finalità di cancellazione di un provvedimento giudiziale , che ha come obiettivo la cancellazione di un sequestro."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione "La finalità di cessazione di circolazione  è una finalità  che si consegue quando la cessazione della circolazione di un veicolo  viene registrata nel PRA. Dal periodo impositivo successivo alla data del rilascio del Certificato di Radiazione, si interrompe l'obbligo del pagamento della tassa automobilistica (bollo auto)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_abbandono_in_depositorie_giudiziarie "La finalità cessazione della circolazione per abbandono in depositorie giudiziarie  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue quando un veicolo  sottoposto a sequestro e conservato in una depositoria giudiziaria è rimasto in tale sede oltre il tempo necessario ad accertare la possibile identificazione di un proprietario che provveda a farne reclamo ed è stato considerata \\cosa abbandonata ai sensi dell'articolo 923 del codice civile."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_annullamento_immatricolazione "La finalità cessazione della circolazione per annullamento immatricolazione  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue quando l'annullamento dell'immatricolazione di un veicolo  viene registrato nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_159_codice_della_strada "La finalità cessazione della circolazione per articolo 159 del Codice della Strada si riferisce alla radiazione dal PRA dei veicoli in sosta che, per il loro stato o per altro fondato motivo si possa ritenere che siano stati abbandonati."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_215_codice_della_strada "La finalità cessazione della circolazione per articolo 215 del Codice della Strada  è una finalità cessazione della circolazione per abbandono in depositorie giudiziarie  che si consegue quando un veicolo  rimosso per violazione delle norme del codice della strada non è stato reclamato dal proprietario o intestatario del documento di circolazione entro i termini previsti dall'articolo 215 del Codice della Strada ed è quindi stato sottoposto ad alienazione o demolizione."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_29_5B_Legge_30_97 "La finalità cessazione della circolazione per articolo 29 comma 5bis della legge 30 del 1997 si riferisce alle formalità di radiazione che, in presenza di determinati requisiti, erano esenti dal pagamento dell'imposta di bollo e degli emolumenti."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cambio_di_categoria "La finalità cessazione della circolazione per cambio di categoria  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue quando il cambio di destinazione d'uso di un veicolo  viene registrato nel PRA e quindi, nella categoria di provenienza, il veicolo deve considerarsi non più esistente e quindi cessato. La categoria di appartenenza di un veicolo è determinata dal costruttore al momento della richiesta di omologazione del tipo o di accertamento dei requisiti di idoneità alla circolazione. Lo stesso costruttore ne attesta la rispondenza alle direttive comunitarie particolari ovvero, laddove previsto, alle norme nazionali. L'appartenenza di un veicolo ad una determinata categoria consegue, quindi, alla progettazione e alla costruzione dello stesso in conformità alle direttive particolari, aventi ambiti di applicazione differenziati a seconda della categoria d'appartenenza dei veicoli. Com'è noto, l'elenco delle direttive particolari applicabili alle diverse categorie dei veicoli è riportato nella direttiva 70\">156\">CEE e successive modifiche ed integrazioni (92\">53\">CEE, 98\">14\">CEE e 2001\">116\">CE). Ne consegue, in linea di principio, che l'inquadramento in una categoria diversa da quella originaria può ritenersi ammissibile alla condizione che il veicolo modificato risulti conforme a tutte le direttive particolari e alle norme nazionali vigenti per la categoria nella quale è richiesto l'inquadramento. Tale conformità, per quanto sopra riportato, deve essere attestata dal costruttore del veicolo in maniera diretta, con apposito nulla osta alla modifica, ovvero con l'attestazione che il veicolo è reso conforme ad un tipo di veicolo già omologato."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_articolo_94_bis_CdS "La finalità di cessazione di circolazione per cancellazione articolo 94 bis del Codice della Strada  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue un veicolo  è riconosciuto come intestato in modo simulato."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_ex_art_80 "La finalità cessazione della circolazione per cancellazione ex art. 80  è una finalità di cessazione della circolazione che si consegue quando la certificazione della revisione di un veicolo è accertata falsa dagli organi competenti, come previsto dalla art. 80 comma 16 del CDS."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_ex_art_80 aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_ritiro_in_aree_private)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_conservazione_musei "La finalità cessazione della circolazione per conservazione nei musei  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue quando la riclassificazione di un veicolo  come veicolo d'epoca, di interesse storico e collezionistico, viene registrata nel PRA. I veicoli d'epoca sono motoveicoli e autoveicoli cancellati dal PRA, non più in circolazione ma destinati alla loro conservazione in musei o locali pubblici e privati, ai fini della salvaguardia delle originarie caratteristiche tecniche specifiche della casa costruttrice, o comunque non adeguati nei requisiti, nei dispositivi e negli equipaggiamenti alle vigenti prescrizioni stabilite per l'ammissione alla circolazione. Tali veicoli sono iscritti in apposito elenco presso il Centro storico del Dipartimento per i trasporti terrestri."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_contributo_governativo "La finalità di cessazione circolazione per contributo governativo  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue quando la cessazione della circolazione di un veicolo  per contributo governativo (rottamazione) viene registrata nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_decreto_ministeriale_460_22_10_99 "La finalità cessazione della circolazione per decreto ministeriale 460 del 10\">11\">1999  è una finalità cessazione della circolazione per abbandono in depositorie giudiziarie  che si consegue quando un veicolo  rinvenuto su un'area pubblica in condizioni  da far presumere  lo stato  di  abbandono, dopo la rimozione e conservazione in una depositoria giudiziaria per il tempo necessario ad accertare la possibile identificazione di un proprietario che provveda a farne reclamo, è stato considerato cosa abbandonata ai sensi dell'articolo 923 del codice civile."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_demolizione "La finalità di cessazione di circolazione per demolizione  è una finalità di cessazione di circolazione  che si consegue quando la cessazione della circolazione di un veicolo  per demolizione viene registrata nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_distruzione_o_incendio "La finalità di cessazione di circolazione per distruzione o incendio  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue quando la cessazione della circolazione di un veicolo  per distruzione o incendio viene registrata nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione "La finalita cessazione circolazione per esportazione  è una particolare finalità di cessazione della circolazione  causata dalla esportazione del veicolo  al di fuori dei confini nazionali."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione ObjectUnionOf(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_UE aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_fuori_UE))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_UE "La finalità di cessazione di circolazione per esportazione  è una finalità di cessazione di circolazione  che si consegue quando la cessazione della circolazione di un veicolo  per esportazione in un altro paese della Unione europea viene registrata nel PRA."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_UE aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_fuori_UE)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione_fuori_UE "La finalità di cessazione di circolazione per esportazione  è una finalità di cessazione di circolazione  che si consegue quando la cessazione della circolazione di un veicolo  per esportazione fuori dalla Unione europea viene registrata nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_omesso_pagamento_bollo "La finalita cessazione circolazione per omesso pagamento bollo  è una finalità di cessazione della circolazione  dovuta al mancato pagamento del bollo auto da parte del proprietario  del veicolo  entro i termini previsti.Ai fini dell'individuazione del soggetto tenuto al pagamento fanno fede i pubblici registri: il PRA, oppure, nel caso di veicoli non registrati al PRA, l'Archivio nazionale veicoli della motorizzazione civile."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_ritiro_in_aree_private "La finalità cessazione della circolazione per ritiro in aree private  è una finalità di cessazione della circolazione  che si consegue in caso di ritiro definitivo ed esclusivo su area privata."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_trasferimento_ad_altro_registro "La finalità di cessazione di circolazione per trasferimento ad altro registro  è una finalità di cessazione di circolazione  che si consegue quando la cessazione della circolazione di un veicolo  per trasferimento ad altro registro viene registrata nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessione_beni_creditori "La finalità di cessione di beni ai creditori  è una finalità  che si consegue quando una cessione di un veicolo  ai creditori viene trascritta nel PRA. Si noti che la cessione di beni ai creditori (cessio bonorum) è il contratto col quale il debitore incarica i suoi creditori o alcuni di essi di alienare tutti o alcuni suoi beni e di ripartirne fra loro il ricavato in soddisfacimento dei loro crediti (art. 1977 codice civile). Ai creditori che hanno aderito alla cessione non è ceduta alcuna proprietà, ma è solo attribuito il potere di vendere i beni del debitore insolvente, che non può più disporre dei beni ceduti (art. 1980 codice civile), ma ha diritto di esercitare il controllo sull'operato dei creditori cessionari (art. 1983 codice civile) e di ottenere l'eventuale residuo della liquidazione (art. 1982 codice civile). La cessione, salvo patto contrario, s'intende fatta pro solvendo, pertanto il debitore è liberato verso i creditori solo nei limiti di quanto abbiano effettivamente ricevuto e solo dal giorno in cui essi ricevono la parte loro spettante sul ricavato della liquidazione (art. 1984 codice civile)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessione_di_usufrutto "La finalità di cessione di usufrutto  è una finalità  che si consegue quando la cessione di un usufrutto  su un veicolo  viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_cessione_di_usufrutto aci:Finalita_proroga_di_usufrutto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessione_ipoteca "La finalità di cessione di ipoteca  è una finalità  che ha come scopo la trascrizione al PRA della cessione del credito ipotecario esistente su un veicolo . 
Si noti che attraverso la cessione del credito il creditore cedente aliena ad un terzo, detto \"cessionario\", il proprio diritto di credito (a titolo oneroso o gratuito) anche senza il consenso del debitore. 
La cessione del credito ipotecario si deve annotare in margine all'iscrizione di ipoteca e la trasmissione o il vincolo dell'ipoteca non ha effetto finché l'annotazione non e' stata eseguita. Quindi il cessionario ha l'onere di far annotare al PRA la cessione allo scopo di renderla apponibile ai terzi. Una volta annotata la cessione, l'iscrizione di ipoteca non puo' essere cancellata senza il consenso del cessionario."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_cessione_ipoteca aci:Finalita_surrogazione_ipoteca)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_cessione_locazione "La finalità cessione locazione  è una finalità  che si consegue quando la cessione di una locazione senza conducente viene iscritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_costituzione_di_usufrutto "La finalità di costituzione di usufrutto  è una finalità  che si consegue quando l'usufrutto  che si costituisce su un veicolo  viene trascritto nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_definizione_o_modifica_intestazione_veicolo "Questo concetto generalizza tutte le finalità  che hanno come obiettivo la definizione o la modifica dell'intestazione di un veicolo ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Finalita_definizione_o_modifica_intestazione_veicolo aci:Finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_dismessa "Una finalità  è dismessa  quando ad essa non corrisponde più una formalità  che permette di conseguirla."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Finalita_dismessa aci:Finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_estinzione_di_usufrutto "La finalità di estinzione di usufrutto  è una finalità  che si consegue quando la estinzione di un usufrutto  su un veicolo  viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_gestione_ipoteca_o_privilegio "La finalita gestione ipoteca o privilegio  è una finalità  che generalizza tutte le finalità  che hanno come obiettivo la gestione di una ipoteca o di un privilegio."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_gestione_ipoteca_o_privilegio ObjectUnionOf(aci:Finalita_cancellazione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_cessione_ipoteca aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_postergazione_ipoteca aci:Finalita_riduzione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_rinnovo_iscrizione_ipoteca aci:Finalita_surrogazione_ipoteca))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_gestione_locazione "Questa finalità  è una generalizzazione di tutte le finalità  di gestione di una locazione , ovvero l'iscrizione , la proroga , la cessione , e la cancellazione ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_gestione_locazione ObjectUnionOf(aci:Finalita_cancellazione_locazione aci:Finalita_cessione_locazione aci:Finalita_iscrizione_locazione aci:Finalita_proroga_locazione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_gestione_patto_riservato_dominio "Questa finalità  è una generalizzazione di tutte le finalità  di gestione di un patto riservato dominio (PRD) , ovvero la stipula , la proroga , la cancellazione di un PRD con liberatoria , e la cancellazione di un PRD con risoluzione ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_gestione_patto_riservato_dominio ObjectUnionOf(aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_liberatoria aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_risoluzione aci:Finalita_proroga_patto_riservato_dominio aci:Finalita_stipula_patto_riservato_dominio))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_gestione_usufrutto "Questa finalità  è una generalizzazione di tutte le finalità  di gestione di un usufrutto , ovvero la costituzione , la proroga , la cessione , e l'estinzione ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_gestione_usufrutto ObjectUnionOf(aci:Finalita_cessione_di_usufrutto aci:Finalita_costituzione_di_usufrutto aci:Finalita_estinzione_di_usufrutto aci:Finalita_proroga_di_usufrutto))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_gestione_vincolo "Questa finalità è una generalizzazione di tutte le finalità di gestione di un vincolo, quali la domanda giudiziale, il concordato preventivo, il fallimento, il sequestro, il pignoramento o il fermo amministrativo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_gestione_vincolo ObjectUnionOf(aci:Finalita_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Finalita_cancellazione_provvedimento_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_fallimento aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca "La finalità di iscrizione di ipoteca  è una finalità  che si consegue quando una ipoteca su un veicolo  viene iscritta nel PRA."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca aci:Finalita_iscrizione_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio "La finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio  è una finalità  che si consegue quando una ipoteca o un privilegio su un veicolo  vengono iscritti nel PRA."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio ObjectUnionOf(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca aci:Finalita_iscrizione_privilegio))
EquivalentClasses(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio ObjectUnionOf(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_convenzionale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_giudiziale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_legale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_convenzione_artigiana aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_credito_erariale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_speciale_artigiano))
EquivalentClasses(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio DataSomeValuesFrom(aci:tipo_finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_convenzionale "La finalitа  di iscrizione di ipoteca o privilegio convenzionale  è una finalitа   che si consegue quando una ipoteca o un privilegio convenzionale su un veicolo  vengono iscritti nel PRA. Si noti che i veicoli possono essere oggetto di ipoteca quale strumento a garanzia di un credito (non necessariamente derivante dall'acquisto del veicolo stesso) in base ad un accordo tra le parti (creditore e debitore) attraverso il quale il debitore accetta che il creditore iscriva ipoteca su un bene a garanzia del rapporto creditizio."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_giudiziale "La finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio giudiziale  è una finalità  che si consegue quando una ipoteca o un privilegio giudiziale su un veicolo , che fa seguito ad una sentenza di condanna al pagamento di un debito o al risarcimento di un danno, vengono iscritti nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_legale "La finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio legale è una finalità che si consegue quando una ipoteca o un privilegio legale vengono iscritti nel PRA con rieferimento ad un determinato veicolo. L'ipoteca è un diritto di garanzia che dà diritto al creditore di potersi soddisfare, in caso di mancato pagamento del credito, con la vendita del veicolo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_legale ObjectUnionOf(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_residuo_prezzo aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_sovvenzione_prezzo))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_convenzione_artigiana "Una finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio per convenzione artigiano  è una specializzazione della finaltà di iscrizione di ipoteca o privilegio , che ha come oggetto l'iscrizione di una ipoteca o di un privilegio con causale per Convenzione Artigiana."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_credito_erariale "La finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio per credito erariale  è una finalità  che si consegue quando una ipoteca o un privilegio su un veicolo  che esprime una misura cautelare di carattere tributario viene iscritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_residuo_prezzo "Questa finalità  è una finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio legale  che si consegue quando l'ipoteca legale iscritta nel PRA ha per sovventore lo stesso venditore del veicolo ."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_residuo_prezzo aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_sovvenzione_prezzo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_sovvenzione_prezzo "Questa finalità  è una finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio legale  che si consegue quando l'ipoteca o il privilegio legale iscritti al PRA hanno per sovventore un soggetto  terzo (non quindi il venditore del veicolo ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_speciale_artigiano "Una finalità di iscrizione di ipoteca o privilegio per speciale artigiano  è una specializzazione della finaltà di iscrizione di ipoteca o privilegio, che ha come oggetto l'iscrizione di una ipoteca o di un privilegio con causale \"Speciale Artigiano\"."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_locazione "La finalità iscrizione locazione  è una finalità  che si consegue quando una locazione senza conducente viene iscritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_iscrizione_privilegio "La finalità di iscrizione di privilegio  è una finalità  che si consegue quando un privilegio su un veicolo  viene iscritto nel PRA.  Con l’entrata in vigore del codice civile, i privilegi iscritti sugli autoveicoli sono stati considerati come ipoteche."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_mirata_ad_aggiungere_stato_rappresentato "Una finalità è mirata ad aggiungere stato rappresentato  quando il processo amministrativo che porta, in caso di successo, al suo conseguimento raccoglie in input informazione in merito a qualche oggetto che ne caratterizzi uno stato transitorio."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Finalita_mirata_ad_aggiungere_stato_rappresentato aci:Finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso "La finalità perdita di possesso  è una finalità  che si consegue quando una perdita del possesso di un veicolo  è registrata nel PRA prendendo atto della indisponibilità di un veicolo. L'avvenuta annotazione della perdita di possesso comporta la cessazione dell'obbligo del pagamento del bollo a partire dal periodo tributario successivo a quello in cui è stata registrata l'annotazione. Non comporta invece modifiche all'intestazione del veicolo, che continua ad essere registrato al PRA a nome dello stesso soggetto."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_appropriazione_indebita "La finalità perdita di possesso per appropriazione indebita si riferisca al caso di perdita di possesso richiesta a seguito di appropriazione indebita da parte di terzi (art. 646 c.p.)"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_atto_volontario "La finalità perdita di possesso per atto volontario  è una finalità perdita di possesso  che si consegue quando viene preso atto, per iniziativa del proprietario o intestatari di un veicolo  dato in demolizione che il centro di raccolta al quale il veicolo è stato conferito non abbia effettuato la radiazione al PRA (art. 5 D.L.vo 209\">2003 e successive modifiche). 
Con l'annotazione della perdita di possesso per \"demolizione non effettuata\", l'obbligo di corrispondere la tassa automobilistica viene meno a decorrere dal periodo di imposta successivo alla data di rilascio della presa in carico\">certificato di rottamazione da parte dei soggetti autorizzati."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_della_PA "La finalità perdita di possesso per confisca della PA si riferisce al caso della emanazione di alcuni provvedimenti amministrativi o giudiziari i quali determinano una limitazione della disponibilità del veicolo da parte dell’intestatario al PRA come, ad esempio, il sequestro penale o giudiziario del veicolo.
In questo caso l’intestatario del veicolo può chiedere di annotare la perdita di possesso allegando la copia del provvedimento in questione"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_penale "La finalità perdita di possesso per confisca penale si riferisce al caso della perdita di possesso richiesta quando, in caso di condanna penale, il giudice abbia ordinato la confisca del veicolo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_fatto_di_terzo "La finalità per fatto di terzo è una finalità perdita di possesso che si consegue quando un veicolo è stato assoggettato a confisca amministrativa ex art. 213 del Codice della strada o a sentenza Giudice di pace (o altro organo giurisdizionale)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_furto "La finalità perdita di possesso per furto  è una finalità perdita di possesso che si consegue a seguito di:
denuncia/querela resa alle competenti autorità in originale o in copia conforme o dichiarata conforme
dichiarazione sostitutiva di resa denuncia e viene registrata al PRA"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_pignoramento "La finalità perdita di possesso per pignoramento si riferisce al caso il propriatario non abbia più il possesso del veicolo a seguito del pignoramento del medesimo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_provvedimento_fallimento "La finalità perdita di possesso per provvedimento fallimento  è una finalità perdita di possesso  di un veicolo  che si consegue quando viene annotato al PRA su richiesta dell'intestatario del veicolo stesso il provvedimento di fallimento, non già iscritto d'ufficio, che ha determinato la perdita di possesso di quel veicolo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_requisizione_della_PA "La finalità perdita di possesso per requisizione della PA si riferisce al caso il propriatario non abbia più il possesso del veicolo a causa dell'avvenuta requisizione da parte della Pubblica amministrazione, dietro indennizzo, a motivo del superiore interesse pubblico."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_rinuncia_eredita "La finalità perdita di possesso per rinuncia eredità  è una finalità perdita di possesso  di un veicolo  che si consegue quando viene annotato al PRA il la rinuncia alla eredità di quel veicolo veicolo. Si noti che l'atto di rinuncia all'eredità non è un provvedimento trascrivibile al PRA. Per questo motivo ai rinunciatari all'eredità veniva comunque richiesto il pagamento della tassa automobilistica per i veicoli di cui risultavano ereditari. Per questo motivo, il Ministero di Grazia e Giustizia, con parere n. 5\">1133\">050 del 16\">04\">1996 ha acconsentito ad accettare in questi casi l'annotazione della perdita di possesso."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sentenza_di_fallimento "La finalità perdita di possesso per sentenza di fallimento è una finalità perdita di possesso che si consegue quando il veicolo non è più disponibile al proprietario a seguito di una sentenza di fallimento."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_AG "La finalità perdita di possesso per sequestro della Autorità Giudiziaria è una finalità perdita di possesso di un veicolo che si consegue quando il veicolo non è più disponibile al proprietario a seguito del  sequestro da parte della Autorità giudiziaria."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_PA "La finalità perdita di possesso per sequestro della PA è una finalità perdita di possesso di un veicolo che si consegue quando il veicolo non è più disponibile al proprietario a seguito del sequestro del veicolo da parte della Pubblica amministrazione per impedirne l'alienazione."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_postergazione_ipoteca "La finalità di postergazione di ipoteca  è una finalità  che si consegue quando la prosternazione di una ipoteca su un veicolo  viene iscritto nel PRA. La postergazione di una ipoteca consiste in un accordo bilaterale stipulato tra creditori garantiti avente ad oggetto lo scambio del grado conseguito dalle rispettive iscrizioni ipotecarie."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo "La finalità di prima iscrizione di veicolo nuovo è una finalità che si consegue quando un veicolo nuovo viene iscritto al PRA. Con l'iscrizione al PRA il veicolo acquisice lo stato di bene mobile registrato (che perde solamente con la radiazione)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato "La finalità di prima iscrizione di veicolo usato è una finalità che si consegue quando un veicolo usato viene iscritto al PRA, ad esempio quando per i veicoli provenienti dall'estero o che appartenevano a soggetti esenti da iscrizione (es. ministeri o Croce Rossa)"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_proroga_di_usufrutto "La finalità di proroga di usufrutto  è una finalità  che si consegue quando la proroga di un usufrutto  su un veicolo  viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_proroga_locazione "La finalità proroga locazione  è una finalità  che si consegue quando la proroga di una locazione senza conducente viene iscritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_proroga_patto_riservato_dominio "La finalità di proroga di patto di riservato dominio  è una finalità  che si consegue quando la proroga di un patto di riservato dominio  relativo ad un veicolo  viene trascritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rettifica_dati_accessori "La finalità di rettifica di dati accessori  è una finalità  che si consegue quando quando i dati presenti nel PRA e relativi ai dati accessori di veicolo  vengono modificati in ragione sia di precedenti inesattezze sia di eventi del mondo reale."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rettifica_di_ipoteca_o_privilegio "La finalità di rettifica di ipoteca o privilegio  è una finalità  che si consegue quando i dati presenti nel PRA e relativi ad una ipoteca o ad un privilegio vengono modificati in ragione sia di precedenti inesattezze sia di eventi del mondo reale."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rettifica_iscrizione_proprieta "La finalità rettifica iscrizione proprietà  è una finalità  che si consegue quando i dati presenti nel PRA e relativi alla proprietà e\">o alla carta di circolazione di un veicolo  vengono modificati in ragione sia di precedenti inesattezze sia di eventi del mondo reale. Le procedure per pervenire al soddisfacimento della finalità possono essere diverse a seconda  che si tratti di variazione di dati dell'intestatario piuttosto che di variazioni sulla residenza o altro ancora. Un'ulteriore differenza è data dall'intestatario, ovvero se si tratta di persona fisica oppure di persona giuridica.Le cause principali di una rettifica sono:
cambiamento di residenza (o di sede) dell´intestatario;
variazione delle generalità della persona a cui è intestato il veicolo in seguito provvedimenti amministrativi o giurisdizionali;
errori commessi in fase inserimento dati o presenti nella documentazione in precedenza consegnata;
variazione della ragione sociale o della denominazione del soggetto giuridico, diverso dalla persona fisica, intestatario del veicolo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_revoca_fermo_amministrativo "La finalità revoca fermo amministrativo riguarda l'annotazione al PRA della sua cancellazione, a seguito della avvenuta revoca."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_riduzione_ipoteca_o_privilegio "La finalità di riduzione di ipoteca o privilegio  è una finalità che si consegue quando la riduzione del valore di un'ipoteca o di un privilegio su un veicolo viene iscritta nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rientro_in_possesso "La finalità rientro in possesso  è una finalità  che si consegue quando un rientro in possesso viene annotato nel PRA. Si noti che un soggetto  rientrato in possesso di un veicolo per il quale era stata annotata la perdita di possesso, deve richiedere l'annotazione del rientro in possesso."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rilascio_o_duplicato_CDP "La finalità rilascio o duplicato CDP è una finalità che si consegue con il rilascio al richiedente del Certificato di Proprietà (CDP) di un veicolo, o di un suo duplicato."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rimborso_importi_PRA "La finalità rimborso importi PRA è una finalità che si consegue quando, a seguito di una richiesta di rimborso di:
IPT,
emolumenti al PRA,
imposta di bollo, 
le somme vengono versate al richiedente."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione "La finalità di rinnovo iscrizione  è una finalità che si consegue a seguito dello smarrimento, deterioramento, distruzione o furto delle targhe; l'intestatario della carta di circolazione ha l'obbligo di provvedere alla reimmatricolazione del veicolo, con conseguente rilascio di nuove targhe e nuova carta di corcolazione e al rinnovo di iscrizione presso il PRA con conseguente rilascio del nuovo CDP (ora CDPD e da Gennaio 2019 del Documento Unico)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia "La finalità di rinnovo di iscrizione da altra provincia  è una finalità che si consegue quando è avvenuto il rinnovo di iscrizione per trasferimento della residenza da altra provincia. La finalità è oggi dismessa in quanto con il vigente Codice della Strada non c'è più l'obbligo di reimmatricolare a seguito del cambio della provincia."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_distruzione_targa "La finalità rinnovo di iscrizione per distruzione targa  è una finalità di rinnovo iscrizione a seguito della reimmatricolazione per la distruzione della targa precedente."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_furto_targa "La finalità rinnovo di iscrizione per furto targa  è una finalità di rinnovo iscrizione a seguito della reimmatricolazione dovuta al furto della targa precedente."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_smarrimento_targa "La finalità rinnovo di iscrizione per smarrimento targa  è una finalità di rinnovo iscrizione a seguito della reimmatricolazione per lo smarrimento della targa precedente."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_rinnovo_iscrizione_ipoteca "La finalità di rinnovo di iscrizione di ipoteca è una finalità che si consegue quando il rinnovo di una ipoteca su un veicolo viene iscritto nel PRA. L’ipoteca sui veicoli non può infatti durare più di cinque anni, fatta salva la possibilità di rinnovarla prima della scadenza per altri 5 anni."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_riscontro_stato_giuridico_originario "La finalità di riscontro dello stato giuridico originario  è una finalità  che si consegue quando lo stato giuridico effettivo di un oggetto è stato ripristinato attraverso opportuni riscontri."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_riscossione_somme_prenotate_a_debito "La finalità riscossione di somme prenotate a debito  è una finalità che si consegue con la riscossione di tali somme. Riguarda le formalità richieste dal curatore fallimentare per le quali la legge ammete che le imposte dovute non sono riscosse immediatamente ma annotate in vista di un eventuale futuro recupero."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_stipula_patto_riservato_dominio "Questa finalità si riferisce alla vendita con riserva della proprietà. In tal caso il veicolo viene intestato all'aquirente, il quale però acquista la proprietà con il pagamento dell’ultima rata del prezzo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_surrogazione_ipoteca "La finalità di surrogazione di ipoteca  è una finalità che ha come scopo la trascrizione al PRA della surrogazione del credito ipotecario esistente su un veicolo.
Con la surrogazione un terzo, attraverso il pagamento del debito, subentra nei diritti del creditore verso il debitore."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita "La finalità di trascrizione di atto di vendita  è una finalità che si consegue quando viene trascritto nel PRA il passaggio di proprietà di un veicolo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo "La finalità trascrizione concordato preventivo è una finalità che si consegue quando un concordato preventivo viene trascritto nel PRA. Si veda il concetto Omologazione_di_concordato_preventivo."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo aci:Finalita_trascrizione_fallimento)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_congelamento_dei_beni "La finalità di trascrizione di congelamento dei beni è una finalità di trascrizione di provvedimento giudiziale che si consegue quando il provvedimento, che dispone il congelamento, viene trascritto al PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale "La finalità trascrizione domanda giudiziale  è una finalità che si consegue quando un domanda giudiziale viene trascritta nel PRA. La domanda giudiziale è l’atto (solitamente un atto di citazione) con cui un soggetto (attore) chiede al giudice il riconoscimento di un determinato diritto, in relazione al quale è sorta una controversia. In genere la domanda giudiziale viene proposta contro un soggetto (convenuto) che l’attore ritiene detenga il diritto ingiustamente."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_fallimento "La finalità trascrizione di fallimento  è una finalità che si consegue quando una sentenza (o l'estratto della sentenza) di fallimento viene trascritta al PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_fermo_amministrativo "La finalità di trascrizione di fermo amministrativo  è una finalità di trascrizione di provvedimento giudiziale con cui le Amministrazioni o gli Enti competenti (Agenzia delle Entrate, Regioni, Comuni, ecc.) procedono, attraverso i concessionari della riscossione, al recupero coattivo di tributi evasi (canone RAI, contributi Inps, Irpef, tassa automobilistica, ICI ecc.). L’iscrizione del fermo amministrativo fa sorgere un vincolo all’utilizzo del veicolo, dal momento che il veicolo sottoposto a ermo amministrativo non può circolare e l’eventuale circolazione abusiva determina l’applicazione di una sanzione pecuniaria."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_pignoramento "La finalità di trascrizione pignoramento  è una finalità di trascrizione di provvedimento giudiziale con il quale prende avvio l’espropriazione forzata (artt. 491 e segg. c.p.c.), procedimento questo finalizzato a soddisfare il diritto del creditore qualora il debitore non adempia spontaneamente all’obbligazione."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale "La finalità di trascrizione di provvedimento giudiziale  è una finalità  che si consegue quando un provvedimento giudiziale  viene trascritto nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_sequestro "La finalità di trascrizione di sequestro  è una finalità di trascrizione di provvedimento giudiziale  che si consegue quando un sequestro  viene trascritto nel PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trascrizione_sequestro_legge_646 "La finalità di trascrizione di sequestro legge 646/1982 è una finalità di trascrizione di provvedimento giudiziale che si consegue quando un sequestro per associazione di stampo mafioso  viene trascritto nel PRA."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Finalita_trascrizione_sequestro_legge_646 aci:Finalita_trascrizione_sequestro)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trasferimento_di_iscrizione "La finalità trasferimento di iscrizione è una finalità che si conseguiva quando la trascrizione si spostava da un Ufficio Provinciale ad un altro a seguito del trasferimento di provincia o di sede dell'intestatario del veicolo. La finalità oggi è dismessa."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_trasferimento_di_residenza "La finalità trasferimento di residenza  è una finalità  che si consegue quando il trasferimento di residenza dell'intestatario di un veicolo  viene trascritto nel PRA. Si noti che questo avviene generalmente d'ufficio ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Finalita_variazione_caratteristiche_tecniche "La finalità variazione delle caratteristiche tecniche è una finalità che si consegue con l'annotazione al PRA della variazione apportata al veicolo di una o più caratteristiche tecniche. Le variazioni possono riguardare l'alimentazione, la trasformazione d'uso, ecc."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita "Una formalità è la pratica gestita dal Pubblico registro Automobilistico. E' generalmente ad istanza di parte, ma può anche essere d'ufficio, ed ha la finalità di chiedere l'iscrizione, la trascrizione o l'annotazione di un atto relativo ad un veicolo al PRA.
Le formalità sono organizzate nell'ontologia secondo diversi criteri:
il tipo di azione che viene specificata dalla formalità. In particolare, distinguiamo fra formalità sulla rappresentazione, che riguardano cambiamenti nella rappresentazione da parte del PRA di un veicolo, e non sulla rappresentazione, che riguardano altri aspetti, come ad esempio la riscossione di una somma dovuta;
l'iniziativa, che suddivide le formalità in richieste da utente e d'ufficio;
per esito (respinta, convalidata, ricusata)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Formalita ObjectUnionOf(aci:Formalita_non_sulla_rappresentazione aci:Formalita_sulla_rappresentazione))
EquivalentClasses(aci:Formalita ObjectUnionOf(aci:Formalita_richiesta_da_ufficio aci:Formalita_richiesta_da_utente))
EquivalentClasses(aci:Formalita ObjectSomeValuesFrom(aci:est_di_competenza_di_ufficio owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Formalita ObjectSomeValuesFrom(aci:formalita_presentata_per_veicolo owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Formalita ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:dati_tecnici_veicolo_per_formalita) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:ID_formalita rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:anno_formalita rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:codice_tipo rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:controllo rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:data_accettazione_formalita rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:descrizione_tipo rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:numero_pratica_ACI rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:numero_pratica_motorizzazione rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:progressivo rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Formalita DataSomeValuesFrom(aci:settore rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Formalita aci:Entita_non_avente_stati)
SubClassOf(aci:Formalita ObjectIntersectionOf(ObjectMinCardinality(1 aci:acquisisce_atto aci:Nota_di_trascrizione) ObjectMaxCardinality(2 aci:acquisisce_atto aci:Nota_di_trascrizione)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_convalidata "Una formalità   è convalidata quando l'addetto PRA alla convalida, esaminati la corrispondenza della documentazione allegata alla richiesta rispetto ai dati acquisiti al sistema ne attesta la conformità."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Formalita_convalidata DataSomeValuesFrom(aci:data_convalida_formalita rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_di_variazione "Una formalità sulla rappresentazione è di variazione quando modifica la rappresentazione valida di uno o più elementi del dominio dell'ontologia con l'intento di registrare una modifica di stato di certi elementi avvenuta nel mondo reale. Al termine della finalità di rappresentazione quindi sono avvenuti i seguenti cambiamenti dell'ontologia:
si è aggiunto uno stato rappresentato valido che esprime l'adeguamento alla nuova condizione;
lo stato usato in precedenza viene correlato allo stato aggiunto attraverso il ruolo est_predecessore e considerato valido per un periodo di tempo ormai terminato."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Formalita_di_variazione ObjectUnionOf(aci:Acquisto_di_possesso aci:Annotazione_locazione aci:Annotazione_sospensione_carta_circolazione aci:Cancellazione_condiz_clausola aci:Cancellazione_o_riduzione_ipoteca_o_privilegio aci:Cancellazione_patto_riservato_dominio aci:Cancellazione_provvedimento_giudiziale aci:Cessazione_circolazione aci:Cessione_beni_creditori aci:Cessione_o_proroga_di_usufrutto aci:Cessione_o_surrogazione_ipoteca aci:Costituzione_di_usufrutto aci:Estinzione_di_usufrutto aci:Iscrizione_ipoteca_o_privilegio aci:Perdita_di_possesso aci:Postergazione_ipoteca aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Proroga_patto_riservato_dominio aci:Rientro_in_possesso aci:Rinnovo_di_iscrizione aci:Rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia aci:Rinnovo_iscrizione_ipoteca aci:Riscontro_stato_giuridico_originario aci:Trascrizione_atto_vendita aci:Trascrizione_o_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Trascrizione_provvedimento_concorsuale aci:Trascrizione_provvedimento_giudiziale aci:Trasferimento_di_iscrizione aci:Trasferimento_di_residenza aci:Variazione_caratteristiche_tecniche))
SubClassOf(aci:Formalita_di_variazione aci:Formalita_sulla_rappresentazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_dismessa "Una formalità è dismessa se è di una tipologia che veniva effettuata in passato ma che attualmente non è più richiedibile. Per esempio la formalità di rinnovo di iscrizione da altra provincia."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Formalita_dismessa aci:Formalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_non_sulla_rappresentazione "Una formalita non sulla rappresentazione è una formalità che non registra variazioni sullo stato del veicolo così come rappresentato dal PRA."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Formalita_non_sulla_rappresentazione ObjectUnionOf(aci:Apposizione_visto_su_effetti aci:Rilascio_o_duplicato_CDP aci:Rimborso_importi_PRA aci:Riscossione_somme_prenotate_a_debito))
DisjointClasses(aci:Formalita_non_sulla_rappresentazione aci:Formalita_sulla_rappresentazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_respinta "Una formalità   è respinta dal PRA quando manca di uno o più requisiti per poter essere registarta al PRA (ad es. richiesta da un soggetto non titolato, oppore carente nella documentazione allegata)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Formalita_respinta DataSomeValuesFrom(aci:data_respingimento_formalita rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_richiesta_da_ufficio "Una formalita  è richiesta da ufficio  se l'atto di iniziativa proviene dall'interno della Pubblica amministrazione e in particolare dall'ACI. Si noti che una formalita  che non è d'ufficio è richiesta da utente ."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Formalita_richiesta_da_ufficio aci:Formalita_richiesta_da_utente)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_richiesta_da_utente "Una formalità è richiesta da utente se proviene da un utente esterno che abbia titolo a presentarla (altrimenti è detta di ufficio)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Formalita_richiesta_da_utente ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:richiede_formalita) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_ricusata "Una formalità   è ricusata quando l'addetto PRA alla convalida, esaminata la richiesta e la documentazione allegata, attesta òa mancanza di uno o più requisiti per potere confermare la registrazione al PRA. Il richiedente potrà pripresentare la richiesta dopo aver sanato il requisito mancante."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Formalita_ricusata DataSomeValuesFrom(aci:data_ricusazione_formalita rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Formalita_sulla_rappresentazione "Una formalità sulla rappresentazione è una formalità che ha lo scopo di registrare variazioni sullo stato del veicolo così come rappresentato dal PRA."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:IPT "L'imposta provinciale di trascrizione  meglio nota con la sigla IPT è un'imposta indiretta dovuta all'atto della richiesta di trascrizione di un atto al PRA."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:IPT ObjectAllValuesFrom(aci:ha_classe_contributiva aci:Classe_contributiva_IPT))
DisjointClasses(aci:IPT aci:Imposta_di_bollo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Imposta "Un tributo  è un'imposta  quando è un prelievo coattivo di ricchezza operato per il finanziamento di spesa pubblica destinata al soddisfacimento di bisogni pubblici indivisibili. E' prelevata in relazione ad un fatto economico che esprime capacità contributiva, come il possesso di un veicolo ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Imposta ObjectUnionOf(aci:Imposta_diretta aci:Imposta_indiretta))
DisjointClasses(aci:Imposta aci:Tassa)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Imposta_di_bollo "Una imposta di bollo  è una imposta indiretta dovuta per la richiesta o presentazione di atti o documenti redatti in forma scritta. E' dovuta in particolare per la presentazione della nota di formalità al PRA e sul CdP. Una marca da bollo deve essere apposta sull'atto di vendita."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Imposta_diretta "Un'imposta  è diretta  quando è correlata alla ricchezza, sia quando esiste già come bene (il patrimonio) sia quando viene prodotta svolgendo un servizio o una prestazione (il reddito). Le imposte dirette non si trasferiscono, ovvero rimangono a carico di chi è obbligato a pagarle; quindi non provocano una variazione dei prezzi dei prodotti o dei fattori, ovvero non vi è divario fra prezzi netti per il produttore e prezzi pagati dal consumatore."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Imposta_diretta aci:Imposta_indiretta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Imposta_indiretta "Un'imposta  è indiretta  quando è correlata alla ricchezza nel momento in cui viene trasferita (es. la vendita di un bene) o viene consumata (es. fruizione di un servizio o di una prestazione). Le imposte indirette pertanto si trasferiscono da chi è tenutoa pagarle ad altri soggetti. Tali imposte possono portare ad un divario tra prezzi netti per il produttore e prezzi pagati dal consumatore. Esse colpiscono la ricchezza nel momento in cui si manifesta in maniera indiretta, ossia quando essa viene o consumata oppure trasferita. Infatti si parla di imposte sui consumi (es. IVA) o sui trasferimenti (imposta di registro)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:In_disuso "Un veicolo in disuso  è uno stato  che un veicolo  possiede quando non può più svolgere la funzione per la quale è stato costruito e non può più ripristinare uno stato in uso ."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:In_disuso aci:In_uso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:In_uso "Un veicolo in uso  è uno stato  che un veicolo  possiede quando può svolgere la funzione per la quale è stato costruito."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:In_uso ObjectUnionOf(aci:Uso_per_terzi aci:Uso_proprio))
EquivalentClasses(aci:In_uso ObjectUnionOf(aci:Uso_per_trasporto_cose aci:Uso_per_trasporto_persone))
EquivalentClasses(aci:In_uso ObjectUnionOf(aci:Uso_privato aci:Uso_pubblico))
EquivalentClasses(aci:In_uso DataSomeValuesFrom(aci:tipologia_destinazione_di_uso rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Intestazione "Una intestazione  è una proprietà  esplicitamente dichiarata nell'immatricolazione di un veicolo  a nome un soggetto  che abbia residenza nel territorio nazionale in cui l'immatricolazione è stata fatta, come da R.D.L. n. 436\">27 e R.D. n. 1814\">1927."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Intestazione DataSomeValuesFrom(aci:data_intestazione rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Intestazione aci:Proprieta)
SubClassOf(aci:Intestazione ObjectAllValuesFrom(aci:proprieta_relativa_a aci:Stato_rappresentato))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Iscrizione_ipoteca_o_privilegio "Una iscrizione ipoteca o privilegio  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  una iscrizione di ipoteca Nei casi in cui è possibile richiedere allo Sportello Telematico dell'Automobilista (STA) l'immatricolazione di un veicolo  all'ufficio provinciale della Motorizzazione Civile (UMC) e l'iscrizione al PRA, i concessionari auto possono presentare un'istanza firmata dall'acquirente  al posto del tradizionale atto di vendita .L'istanza deve essere redatta sul retro del modello NP2C, stampabile dal sito o in distribuzione gratuita presso gli STA delle unità territoriali ACI (PRA) e degli uffici provinciali della Motorizzazione Civile (UMC), oppure su un foglio separato apponendo, in tal caso, una marca da bollo da 16 euro.Deve essere allegata anche la fotocopia del documento di identità dell'acquirente.Nei casi in cui è possibile richiedere allo Sportello Telematico dell'Automobilista (STA) l'immatricolazione di un veicolo  all'ufficio provinciale della Motorizzazione Civile (UMC) e l'iscrizione al PRA, i concessionari auto possono presentare un'istanza firmata dal venditore  al posto del tradizionale atto di vendita ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Iscrizione_ipoteca_o_privilegio ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Istanza_acquirente "L'istanza dell'acquirente è il titolo allegato alle richieste di prima iscrizione che rientrano nella competenza dello Sportello Telematico dell'Automobilista. Istituita dalla L. 80/2005 puà essere presentata, per queste formalità, in alternativa alla dichiarazione unilaterale di vendita."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Istanza_venditore "L'istanza del venditore è un titolo sottoscritto dal venditore di un veicolo che durante la vigenza del di cui al D.L. 35/05 poteva essere presentato in allegato ad una richiesta di prima iscrizione di un veicolo nuovo. In fase di conversione nella Legge n°80 del 14/05/2005 tale titolo è stato tuttavia sostituito dall'Istanza dell'acquirente. E' stato pertanto possibile utilizzare l'Istanza del venditore nel brevissimo periordo compreso tra l'netrata in vigore del DL 35/05 e la sua conversione nella Legge 80/2005"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Locazione "Una locazione  è un possesso di funzionalità  dove un soggetto  (il locatore ) avente tale diritto vi rinuncia per permettere ad un'altro soggetto (il locatario ) di goderne per un dato tempo in cambio di un determinato corrispettivo (la cosiddetta \"pigione\" o \"canone\")."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Locazione ObjectSomeValuesFrom(aci:locazione_di owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Locazione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_locatario_di) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Locazione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_locatore_di) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Locazione DataSomeValuesFrom(aci:data_inizio_locazione rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Locazione DataSomeValuesFrom(aci:data_fine_locazione rdfs:Literal))
DisjointClasses(aci:Locazione aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Luogo "Un luogo  è la caratterizzazione di ruolo rivestito da un'area territoriale, cioè da una porzione di spazio. Ad esempio, quando ci riferiamo ad una città non alludiamo strettamente all'area territoriale coperta da quella città, ma facciamo riferimento alla città come luogo, e quindi al ruolo assegnato a quell'area territoriale per il fatto che una comunità ci viva nella forma di una città."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Luogo ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_stato_di_luogo owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Luogo DataSomeValuesFrom(aci:tipo_di_luogo rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Luogo aci:Entita_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Macchina_agricola_semovente "Una macchina agricola semovente  è un veicolo a motore  non registrabile al PRA , impiegato in agricoltura, la quale può autonomamente modificare la sua posizione nello spazio. Essa può essere:
una macchine motrice: impiegate per trainare, spingere o azionare altre macchine: appartiene a questa categoria il trattore agricolo ;
una macchina operatrice semovente, autonoma nell'esecuzione di operazioni agricole (un esempio è la mietitrebbiatrice)."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Macchina_agricola_semovente aci:Veicolo_non_registrabile_al_PRA)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Maschio "Un maschio  è una persona fisica  di sesso maschile."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Motocarro "Un motocarro è un veicolo a tre ruole destinato al trasporto di cose."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Motocarro aci:Triciclo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Motocarrozzetta "Una motocarrozzetta  o sidecar è un motociclo  a tre ruote ottenuto dall'accoppiamento di un motociclo a due ruote con una struttura laterale portante dotata di ruota, generalmente rappresentata da un carrozzino (in inglese sidecar). Sebbene nella lingua inglese non indichi la combinazione di motociclo più carrozzino (che è detta combination, outfit, rig oppure hack), ma unicamente il carrozzino a una sola ruota da agganciare alla moto, in Italia e altri Paesi il termine sidecar viene diffusamente utilizzato per indicare il veicolo completo."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Motocarrozzetta aci:Motociclo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Motociclo "Un motociclo  (o motocicletta) è un motoveicolo  a due ruote che, condotto da un guidatore , permette di muoversi autonomamente sulla superficie terrestre per il trasporto di uno o due passeggeri . 
Si noti che un motociclo, per distinguersi dai ciclomotore  deve poter sviluppare su strada orizzontale una velocità di oltre 45 km/h o avere cilindrata  maggiore di 50cc."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Motociclo ObjectUnionOf(aci:Motociclo_a_solo aci:Motociclo_con_passeggero))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Motociclo_a_solo "Un motociclo  è a solo  quando consente il trasporto del solo conducente ."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Motociclo_a_solo aci:Motociclo_con_passeggero)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Motociclo_con_passeggero "Un motociclo  è con passeggero  quando consente il trasporto del conducente  più un altro passeggero ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Motoveicolo "I motoveicoli sono veicoli a motore, a due, tre o quattro ruote, e si distinguono in:
a) motocicli
b) motocarrozzette 
c) motoveicoli per trasporto promiscuo 
d) motocarri 
e) mototrattori
f) motoveicoli per trasporti specifici 
g) motoveicoli per uso speciale 
h) quadricicli a motore"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Nazione "Una nazione  è un ente territoriale  con sovranità nazionale, ovvero con poteri di governo (legislativo, esecutivo e giudiziario), riconosciuta ad un soggetto di diritto pubblico internazionale."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Nazione ObjectAllValuesFrom(aci:ha_circoscrizione aci:Circoscrizione_nazionale))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Nota_di_trascrizione "Una nota_di_trascrizione  è un atto che rende pubblica - trascrivendoli - gli atti classificati nelle posizioni di un Registro generale (il Pubblico Registro Automobilistico è un Registro generale). 
L'art. 2683 e il successivo del Codice civile stabiliscono la necessità di trascrizione dei seguenti atti:
i contratti che trasferiscono la proprieta' o costituiscono la comunione;
i contratti che costituiscono o modificano diritti di usufrutto o di uso o che trasferiscono il diritto di usufrutto;
gli atti tra vivi di rinunzia ai diritti indicati ai punti precedenti;
le transazioni che hanno per oggetto controversie sui diritti indicati dai numeri precedenti;
i provvedimenti con i quali nel giudizio di espropriazione si trasferiscono la proprieta' o gli altri diritti menzionati nei numeri precedenti;
le sentenze che operano la costituzione, la modificazione o il trasferimento di uno dei diritti indicati dai numeri precedenti."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Omologazione_di_concordato_preventivo "Un'omologazione di concordato preventivo  è un provvedimento  (giudiziale  e aci:Provvedimento_attuativo) che ratifica la decisione di un tribunale di decretare in favore del soddisfacimento dei creditori sulla base dei requisiti risultanti da una proposta di concordato preventivo.
Si noti che un concordato preventivo è una procedura concorsuale a cui può ricorrere un debitore (sia esso un imprenditore individuale, una società o un diverso ente) avente i requisiti di fallibilità (previsti dall'art. 1 della legge fallimentare) che si trovi in uno stato di crisi o di insolvenza, per tentare il risanamento anche attraverso la continuazione dell'attività ed eventualmente la cessione dell'attività a un soggetto terzo, oppure per liquidare il proprio patrimonio e mettere il ricavato al servizio della soddisfazione dei crediti, evitando così il fallimento.La decisione del tribunale può anche, in ragione dei contenuti della proposta di concordato, dar corso alla liquidazione di parte dei beni da parte dei liquidatori nominati dal tribunale (nel caso di concordato con cessione di beni) e all'accertamento di eventuali crediti contestati. 
Con l'omologazione, che chiude tutto il procedimento riguardante il concordato preventivo, l'imprenditore insolvente può nuovamente disporre di tutti i suoi beni."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Pagamento "Un pagamento  è il trasferimento da una persona  a una persona giuridica  di una quantità di ricchezza  espressa in moneta.
La persona che, attraverso il pagamento, riduce la sua disponibilità di moneta è il pagante  del pagamento;
La persona che, attraverso il pagamento, aumenta la sua disponibilità di moneta è il pagato  del pagamento.
Il principale tipo di pagamenti che è di interesse di questa ontologia è il pagamento di tributi. Ogni pagamento è ottenuto per il tramite di un flusso di trasferimenti istantanei, chiamati riscossioni  che può essere di notevole complessità e durata. 
Vi sono due modi (anche sovrapposti sullo stesso pagamento) di aumentare la complessità di un pagamento.
(complessità del passaggio da pagante a pagato)  il pagamento si risolve nell'ambito di una sequenza di riscossioni che coinvolge il pagante, un certo numero di intermediari, e il pagato;
(complessità del primo trasferimento dal pagante) il pagamento è rateizzato : il pagante organizza il pagamento in una sequenza di trasferimenti distribuita nel tempo, secondo un piano di ammortamento del pagamento concordato con il pagato o con il primo degli intermediari."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Patto_RD "Un patto di riservato dominio  è un possesso di funzionalità  in cui l'acquisizione del diritto di proprietà è subordinata a una condizione sospensiva, ovvero il pagamento dell'intero prezzo pattuito dalle parti in causa, regolato ai sensi dell'articolo 1523 del codice civile. Questo genere di possesso di funzionalità è molto comune in caso di pagamento a rate  e comunque in tutti gli accordi in cui il compratore può godere del proprio acquisto prima dell'esborso pattuito con il venditore. Il compratore assume i rischi relativi all'eventuale danneggiamento o perimento dell'oggetto, ma la proprietà non gli viene garantita fino all'ultimazione del pagamento al venditore. Questi, in caso di mancato o ritardato esborso totale pattuito, ha diritto a riprendersi il bene in questione tramite risoluzione del contratto qualunque sia la cifra già pagata dal compratore. Il venditore non può comunque pretendere alcun diritto di risoluzione se il pagamento rateale è regolare e se il compratore manca il pagamento di una sola rata, che non deve comunque superare 1\">8 del prezzo stabilito (art. 1525 c.c.)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Patto_RD ObjectSomeValuesFrom(aci:patto_rd_su owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Patto_RD ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:stipula_patto_RD) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Patto_RD DataSomeValuesFrom(aci:data_accensione_patto_RD rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Patto_RD DataSomeValuesFrom(aci:data_scadenza_patto_RD rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Patto_RD DataSomeValuesFrom(aci:importo_a_concorrenza rdfs:Literal))
DisjointClasses(aci:Patto_RD aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Patto_RD_con_liberatoria "Un patto di riservato dominio  è con liberatoria  quando l'intero importo a concorrenza è stato saldato  ed è stato emesso l'atto di liberatoria attraverso il quale il compratore acquisisce il pieno diritto di proprietà  del bene."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Patto_RD_con_liberatoria aci:Patto_RD_risolto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Patto_RD_risolto "Un patto di riservato dominio  è risolto quando il soggetto acquirente è inadempiente, come dall'art. 1526 cod. civ, avendo superato il mancato pagamento dell'ottava parte del prezzo del bene."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Patto_RD_risolto DataSomeValuesFrom(aci:data_risoluzione rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Perdita_di_possesso "Una perdita di possesso  intesa come formalità  (di variazione ) ha per finalità , appunto, una perdita di possesso"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Perdita_di_possesso ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_perdita_di_possesso))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo "Un periodo fiscale per tributo operativo  è un periodo associato ad un certo tributo operativo con periodi fiscali, durante il quale le condizioni che definiscono l'applicazione di quel tributo non vengono cambiate. In particolare, le classi contributive (ad esempio relative ai veicoli in relazione ai periodi fiscali del Bollo Auto di una certa regione) e le regole di definizione della classe da utilizzare relativamente ad una applicazione del tributo (ad esempio per l'applicazione del bollo auto ad un determinato veicolo) restano fisse per tutta la dudata del periodo fiscale. 
Si noti che le classi contributive  sono sempre associate ad un solo periodo fiscale: il cambiamento di periodo fiscale comporta il cambiamento di tutte le classi contributive del tributo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_valenza_in) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo DataSomeValuesFrom(aci:fine_periodo_fiscale rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo DataSomeValuesFrom(aci:inizio_periodo_fiscale rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo aci:Entita_non_avente_stati)
DisjointClasses(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Persona "In ambito filosofico, si definisce persona  un essere dotato di coscienza di sé e in possesso di una propria identità. Dal punto di vista giuridico, una persona  viene rappresentata esattamente attraverso due concetti specifici, la persona fisica  e la persona giuridica ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Persona ObjectUnionOf(aci:Persona_fisica aci:Persona_giuridica))
EquivalentClasses(aci:Persona DataSomeValuesFrom(aci:tipo_persona rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Persona aci:Soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Persona_fisica "Una persona fisica , in diritto, è l'essere umano in quanto soggetto di diritto e, quindi, dotato di capacità giuridica. Nell'ordinamento italiano, secondo l'articolo 1 del codice civile, sono persone fisiche  gli esseri umani che, con la loro nascita, divengono titolari di diritti e doveri, cioè acquisiscono la capacità giuridica. Con il raggiungimento della maggiore età (18 anni per l'ordinamento italiano), la persona fisica  acquisisce la capacità di agire, cioè la possibilità di porre in essere atti rilevanti ai fini giuridici. Nell'ambito dell'ontologia, una persona fisica  può essere proprietaria  e\">o  possedere la funzionalità  di diversi stati di veicoli ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Persona_fisica ObjectUnionOf(aci:Femmina aci:Maschio))
DisjointClasses(aci:Persona_fisica aci:Persona_giuridica)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Persona_giuridica "La nozione di persona giuridica  indica un complesso organizzato di persone e di beni al quale l'ordinamento giuridico attribuisce la capacità giuridica facendone così un soggetto di diritto. In generale la capacità giuridica riconosciuta alla persona giuridica  è meno estesa di quella riconosciuta all'essere umano in quanto soggetto di diritto, ossia alla persona fisica , poiché la persona giuridica  non può essere parte di quei rapporti giuridici che, per loro natura, possono intercorrere solo tra persone fisiche (l'esempio tipico è rappresentato dai rapporti familiari). Elemento fondamentale e caratterizzante della persona giuridica è la sua autonomia patrimoniale. Il patrimonio della persona giuridica  è autonomo ed indipendente dai patrimoni privati di tutti coloro che ne fanno parte: da ciò discende che i creditori della persona giuridica  non possono rivalersi sui patrimoni personali dei soci o degli associati. Due tipologie di persone giuridiche  rilevanti nell'ambito dell'ontologia sono gli enti pubblici  e gli enti privati ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Persona_giuridica ObjectUnionOf(aci:Ente_privato aci:Ente_pubblico))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Possesso_di_funzionalita "Un possesso di funzionalità  è un legame tra un veicolo , in un certo suo stato , e un soggetto  che, in quello stato, ne è possessore . Si noti che il concetto di possesso si riferisce alla funzione del veicolo stabilendo il diritto del possessore di disporre del veicolo stesso sotto il profilo dell'utilizzo (ad esempio per modificare la propria posizione nello spazio, nel caso il possessore sia una persona fisica ). Si noti ancora che possesso è un diritto e non necessariamente una condizione di fatto: ad esempio il furto del veicolo non nega il suo possesso anche se, ovviamente, ne impedisce l'utilizzo. Non in tutti i casi il possessore ha il diritto di cedere il suo possesso ad altri soggetti. La proprietà  del veicolo ne implica generalmente il possesso."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Possesso_di_funzionalita ObjectSomeValuesFrom(aci:possesso_di owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Possesso_di_funzionalita ObjectSomeValuesFrom(aci:possesso_relativo_a owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Possesso_di_funzionalita ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_possessore_di) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Possesso_di_funzionalita DataSomeValuesFrom(aci:data_inizio_possesso rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Possesso_di_funzionalita DataSomeValuesFrom(aci:tipo_di_possesso_di_funzionalita rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Possesso_di_funzionalita aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Postergazione_ipoteca "Una postergazione ipoteca  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la postergazione di un'ipoteca"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Postergazione_ipoteca ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_postergazione_ipoteca))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo "Una prima iscrizione di veicolo nuovo  è una formalità avente per finalità la prima iscrizione di un veicolo nuovo"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_usato "Una prima iscrizione di veicolo usato  è una formalità avente per finalità la prima iscrizione di un veicolo usato"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_usato ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Proprieta "Una proprietà   è un legame tra un veicolo , in un certo suo stato , e un soggetto  che, in quello stato, ne è proprietario  per una certa percentuale  . 
Si noti che il concetto di proprietà si riferisce al veicolo come oggetto, stabilendo il diritto del proprietario di disporre di esso come valore economico. In linea generale ciò significa che il proprietario (in ragione della percentuale di proprietà ) ha a priori (ovvero a meno di fatti limitativi) i seguenti diritti: 
il diritto di cedere la proprietà del veicolo ottenendo un corrispondente beneficio economico
il diritto di possesso  del veicolo
il diritto di cedere tale possesso  ottenendo un beneficio economico   
La cessione del possesso costituisce un fatto che limita il diritto di possesso e che può limitare il diritto di cedere la proprietà."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Proprieta ObjectSomeValuesFrom(aci:proprieta_di owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Proprieta ObjectSomeValuesFrom(aci:proprieta_relativa_a owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Proprieta DataSomeValuesFrom(aci:data_inizio_proprieta rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Proprieta DataSomeValuesFrom(aci:percentuale_proprieta rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Proprieta aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Proprieta_soggetta_a_trust "Una proprieta  di un veicolo in un suo stato  è soggetta a trust  quando un soggetto  che dispone il trust (settler  ) trasferisce i diritti e poteri del proprietario  ad un altro soggetto (il trustee ) per uno scopo prestabilito (in generale per la cura degli interessi del proprietario stesso). 
L'effetto principale dell'istituzione di un trust è la segregazione patrimoniale, in virtù della quale i beni conferiti nel trust costituiscono un patrimonio separato rispetto al patrimonio del trustee, con l'effetto che non possono essere escussi dai creditori del trustee, del disponente o del beneficiario. 
Il trustee acquista, in seguito all'atto di dotazione del proprietario, la titolarità del bene solo in tale sua qualità : ciò comporta che egli subisce i limiti imposti dal settler per il perseguimento dello scopo del trust, limiti che si manifestano nella destinazione dell'utilizzo del bene, dei proventi e dei frutti (o dei redditi comunque attinenti direttamente al bene) a favore dei soggetti beneficiari. L'art. 2 della Convenzione dell'Aja del 1985 prevede come elementi essenziali del trust:
i beni vincolati nel trust sono una massa distinta e non sono parte del patrimonio del trustee;
i beni vincolati nel trust sono intestati al trustee o ad altro soggetto per conto del trustee;
il trustee è tenuto ad amministrare, gestire e disporre dei beni in trust secondo indicazioni dettate nell'atto istitutivo del trust e nel rispetto della legge. Il trustee deve rendere conto della gestione. 
Si noti che una proprietà soggetta a trust è una proprietà distinta dalla proprietà che eventualmente precede o segue anche se il proprietario è lo stesso."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Proprieta_soggetta_a_trust ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_settler_di) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Proprieta_soggetta_a_trust ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_trustee_di) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Proprieta_soggetta_a_trust DataSomeValuesFrom(aci:data_fine_trust rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Proprieta_soggetta_a_trust DataSomeValuesFrom(aci:data_inizio_trust rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Proprieta_soggetta_a_trust aci:Proprieta)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Proroga_patto_riservato_dominio "Una proroga di patto di riservato dominio  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la finalità proroga di patto di riservato dominio ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Proroga_patto_riservato_dominio ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_proroga_patto_riservato_dominio))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provincia "Le province , assieme ai comuni , alle regioni , alle città metropolitane  e allo Stato centrale, sono uno dei cinque elementi costitutivi della Repubblica Italiana. Ogni provincia è, in particolare, un ente territoriale  il cui territorio è per estensione una parte di quello della regione  (di competenza ) e comprende il territorio di più comuni . La disciplina delle province è contenuta nel titolo V della parte II della Costituzione (artt. 114 ss.) e, ovviamente, in fonti primarie e secondarie che attuano il disposto costituzionale. Tranne le province autonome di Trento e Bolzano, tutte le province fanno parte dell'Unione delle Province d'Italia (Upi).  Attualmente le province italiane sono 110, includendo nel computo anche le province regionali della Sicilia (che hanno natura consortile), le province autonome di Trento e di Bolzano (che svolgono funzioni regionali e sono in grado di legiferare), le 10 città metropolitana  e la Regione Valle d'Aosta, che svolge anche funzioni che nelle regioni a statuto ordinario sono svolte dalle province."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Provincia ObjectAllValuesFrom(aci:ha_circoscrizione aci:Circoscrizione_provinciale))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provvedimento "Un provvedimento  è quanto risulta  dall'esercizio di un pubblico potere. In questo senso generale i provvedimenti possono essere emanati nell'esercizio di tutte le funzioni pubbliche. Tuttavia in questa ontologia essi sono intesi come riguardanti casi concreti e nei confronti di soggetti destinatari."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Provvedimento ObjectUnionOf(aci:Provvedimento_amministrativo aci:Provvedimento_giudiziale))
EquivalentClasses(aci:Provvedimento ObjectSomeValuesFrom(aci:provvedimento_emesso_da owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Provvedimento DataSomeValuesFrom(aci:data_effetto_provvedimento rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Provvedimento aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provvedimento_amministrativo "Un provvedimento  è amministrativo  quando rappresenta la manifestazione della volontà di un'autorità amministrativa, nell'esercizio dei suoi poteri.Tipicamente si tratta del provvedimento conclusivo di una sequenza di processi all'interno di un procedimento amministrativo. Tramite un provvedimento amministrativo si crea, modifica o estingue una determinata situazione giuridica soggettiva al fine di realizzare un particolare interesse pubblico affidato alla cura della pubblica amministrazione che ha posto in essere il provvedimento."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Provvedimento_amministrativo ObjectAllValuesFrom(aci:provvedimento_emesso_da aci:Autorita_amministrativa))
DisjointClasses(aci:Provvedimento_amministrativo aci:Provvedimento_giudiziale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provvedimento_attuativo "Un provvedimento  è attuativo  quando specializza una norma ad uno specifico caso (ad esempio la proprietà di un veicolo ) disponendo un cambiamento che incide su tale caso (ad esempio un provvedimento di sequestro di un veicolo dispone il cambiamento dei diritti di proprietà di quel veicolo che passano al Demanio). In questa ontologia la nozione di provvedimento attuativo è molto generale, essa si contrappone soltanto a provvedimento di cancellazione ."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Provvedimento_attuativo aci:Provvedimento_di_cancellazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provvedimento_di_cancellazione "Un provvedimento  è di cancellazione  quando annulla quanto disposto da un provvedimento attuativo ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Provvedimento_di_cancellazione ObjectSomeValuesFrom(aci:cancella_provvedimento owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provvedimento_di_fallimento "Un provvedimento di fallimento  è un provvedimento  (giudiziale  e attuativo ) priva dalla sua data la persona  fallita dell'amministrazione e della disponibilità dei suoi beni esistenti alla data di dichiarazione di fallimento. Il fallimento produce degli effetti sia nel campo personale che sulla sfera economica del fallito; oltre a ciò, eventuali frutti provenienti da beni del fallito saranno utilizzati dal curatore per il soddisfacimento dei creditori; tutti questi effetti rientrano nel concetto di \"spossessamento\" e decorrono dalla data della pubblicazione della sentenza dichiarativa di fallimento: il fallito perde così la disponibilità dei propri diritti patrimoniali, che sono in sua vece esercitati dal curatore fallimentare.Lo spossessamento colpisce pure i beni in possesso del fallito, ma di proprietà di terzi: questi per recuperarli potranno richiedere, in sede fallimentare, la rivendicazione, la restituzione o la separazione. Al contrario non vi sarà spossessamento per i beni del fallito che sono in possesso di terzi soggetti, salva la collaborazione di questi ultimi.In aggiunta gli effetti si protraggono anche per i beni ricevuti dal fallito durante il fallimento. La tutela e l'amministrazione dei beni del fallito è affidata al curatore che si sostituirà al fallito anche nelle controversie...relative a rapporti di diritto patrimoniale (articolo 43 della legge fallimentare). Infatti la perdita della disponibilità dei propri beni fa venir meno anche la possibilità di amministrare e decidere della sorte dei beni sul piano processuale. Il fallito non è legittimato ad intraprendere nuovi giudizi e il curatore dovrà subentrare al fallito nei giudizi pendenti. Il fallito rimane peraltro legittimato nei giudizi relativi a rapporti personali o a beni esclusi dallo spossessamento secondo l'articolo 46 della legge fallimentare."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provvedimento_di_fermo_amministrativo "Un provvedimento di fermo amministrativo  è un provvedimento  (amministrativo  e attuativo ) impedisce al proprietario di un veicolo a motore  di servirsene finché non sarà estinto un credito dovuto. In questo lasso di tempo il mezzo è sottoposto alle seguenti limitazioni:
non può circolare previa sanzione amministrativa;
non può essere radiato dal PRA, esportato o demolito;
può essere venduto, con atto di data certa successiva all'iscrizione del fermo.
Infine, nel caso in cui il debito non venga saldato, il concessionario alla riscossione può forzare le vendita del mezzo."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Provvedimento_di_fermo_amministrativo aci:Revoca_di_fermo_amministrativo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Provvedimento_giudiziale "Un provvedimento  è giudiziale  se emanato dal giudice nell'esercizio della funzione giurisdizionale e, quindi, nell'ambito di un processo.Il più importante provvedimento giudiziale è la sentenza, con la quale il giudice definisce in tutto o in parte una controversia che gli è stata sottoposta esercitando la sia funzione decisoria.L'ordinamento giuridico italiano conosce tre tipi di provvedimento giurisdizionale: la sentenza, l'ordinanza e il decreto. Poiché le norme processuali dettano una disciplina autonoma per ciascun tipo di provvedimento, ben pochi sono gli elementi comuni a tutti: si possono ricordare l'efficacia soggettiva, limitata alle parti del processo (o ai loro eredi e aventi causa), e l'idoneità a fungere da titolo esecutivo ai sensi dell'art. 474, n. 1, del codice di procedura civile.Il principale provvedimento giurisdizionale, la sentenza, assolve la tipica funzione decisoria del giudice, mentre ordinanza e decreto svolgono di regola funzioni meramente preparatorie o complementari (cosiddetta funzione ordinatoria). In certi casi, però, anche ordinanze o decreti possono avere carattere decisorio, che gli conferisce natura sostanziale di sentenza."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Provvedimento_giudiziale ObjectAllValuesFrom(aci:provvedimento_emesso_da aci:Autorita_giudiziaria))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Quadriciclo "L'art. 53 del Codice della Strada definisce i quadricicli come ''veicoli a quattro ruote destinati al trasporto di cose con al massimo una persona oltre al conducente nella cabina di guida, ai trasporti specifici e per uso speciale, la cui massa a vuoto non superi le 0,55 t, con esclusione della massa delle batterie se a trazione elettrica, capaci di sviluppare su strada orizzontale una velocità massima fino a 80 km\"."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Quota_del_dovuto "La quota del dovuto rappresenta una quota parte del pagamento dovuto per una applicazione di bollo auto . Le diverse quote di una applicazione di bollo auto sono quelle riferite alla tassa di bollo, ad eventuali sanzioni, oppure agli interessi da pagare."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Quota_del_dovuto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_quota) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Quota_del_dovuto DataSomeValuesFrom(aci:importo_quota rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Quota_del_dovuto DataSomeValuesFrom(aci:tipo_quota rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Quota_del_dovuto DataSomeValuesFrom(aci:versato_quota rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rappresentazione "Una rappresentazione è una descrizione di un fatto del mondo effettua da un soggetto."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Rappresentazione ObjectSomeValuesFrom(aci:rappresenta owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Rappresentazione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:rappresentazione_fatta_da) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rappresentazione_nel_PRA "Uno stato rappresentato dal PRA  è uno stato rappresentato  tale che la rappresentazione è gestita dal PRA."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rappresentazione_nel_PRA aci:Rappresentazione)
SubClassOf(aci:Rappresentazione_nel_PRA ObjectAllValuesFrom(aci:rappresentazione_fatta_da ObjectOneOf(aci:ACI)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rappresentazione_nel_ruolo_tributario "Denota le rappresentazioni (di veicoli e loro stati) fatte nell'ambito del ruolo tributario, cioè nei sistemi relativi alla gestione delle tasse automobilistiche."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rappresentazione_nel_ruolo_tributario aci:Rappresentazione)
SubClassOf(aci:Rappresentazione_nel_ruolo_tributario ObjectAllValuesFrom(aci:rappresentazione_fatta_da ObjectOneOf(aci:ACI)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Regione "Le regioni, assieme ai comuni, alle province, alle città metropolitane  e allo Stato centrale, sono uno dei cinque elementi costitutivi della Repubblica Italiana. Ogni regione è, in particolare, un ente territoriale  con propri statuti, poteri (anche legislativi) e funzioni, secondo i principi fissati dalla Costituzione della Repubblica Italiana, come stabilito dall'art. 114, II comma della carta costituzionale.  
Le regioni, secondo quanto indicato dall'art. 131 della Costituzione, sono venti. Cinque di queste sono dotate di uno statuto speciale di autonomia ed una di queste, il Trentino-Alto Adige, è costituita da due province autonome, dotate cioè di poteri legislativi analoghi a quelli delle regioni dell'ordinamento italiano (Trento e Bolzano)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Regione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_di_regione) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Regione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_regione) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Regione ObjectAllValuesFrom(aci:ha_circoscrizione aci:Circoscrizione_regionale))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rettifica_dati_accessori "Una rettifica dati accessori  è una formalità  (sulla rappresentazione ) avente per finalità  una rettifica di dati accessori"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rettifica_dati_accessori ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rettifica_dati_accessori))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rettifica_ipoteca_o_privilegio "Una rettifica ipoteca o privilegio  è una formalità  (sulla rappresentazione ) avente per finalità  una finalita di rettifica di ipoteca o privilegio  ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rettifica_ipoteca_o_privilegio ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rettifica_di_ipoteca_o_privilegio))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rettifica_iscrizione_proprieta "Una rettifica iscrizione proprietà  è una formalità  (sulla rappresentazione ) avente per finalità  una rettifica di iscrizione proprietà"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rettifica_iscrizione_proprieta ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rettifica_iscrizione_proprieta))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Revoca_congelamento_beni "Una revoca congelamento beni  è un provvedimento  (giudiziale  e di cancellazione ) annulla l'effetto di un congelamento di beni"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Revoca_di_fermo_amministrativo "Una revoca di fermo amministrativo  è un provvedimento  (amministrativo  e di cancellazione ) annulla l'effetto di un provvedimento di fermo amministrativo ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rientro_in_possesso "Un rientro in possesso  inteso come formalità  (di variazione ) ha per finalità , appunto, un rientro in possesso"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rientro_in_possesso ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rientro_in_possesso))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rilascio_o_duplicato_CDP "Un rilascio o duplicato CDP  è una formalità  (non sulla rappresentazione ) avente per finalità  il rilascio o il duplicato di un certificato di proprietà  ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rilascio_o_duplicato_CDP ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rilascio_o_duplicato_CDP))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rimborso_importi_PRA "Un rimborso importi PRA  è una formalita di ufficio  (non sulla rappresentazione ) avente per finalità  il rimborso di certi importi dal PRA"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rimborso_importi_PRA ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rimborso_importi_PRA))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rimorchio "Un rimorchio è un veicolo destinato ad essere trainato da parte di autoveicoli e filoveicoli equipaggiati con sistemi di traino opportuni, detti motrici."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Rimorchio aci:Semirimorchio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rinnovo_di_iscrizione "Un rinnovo di iscrizione  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  il rinnovo di un'iscrizione"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rinnovo_di_iscrizione ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia "Un rinnovo di iscrizione da altra provincia  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  il rinnovo di un'iscrizione  per via del cambio di residenza da altra provincia ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia aci:Formalita_dismessa)
SubClassOf(aci:Rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Rinnovo_iscrizione_ipoteca "Un rinnovo iscrizione ipoteca  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  il rinnovo dell'iscrizione di un'ipoteca"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Rinnovo_iscrizione_ipoteca ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_rinnovo_iscrizione_ipoteca))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Riscontro_stato_giuridico_originario "Un riscontro dello stato giuridico originario  è un formalità di variazione  confinalità di_riscontro_dello stato_giuridico_originario."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Riscontro_stato_giuridico_originario ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_riscontro_stato_giuridico_originario))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Riscossione_iniziale "Una riscossione  è iniziale  se il pagante  della riscossione corrisponde al pagante  del pagamento  di cui la riscossione è parte . Questo in generale significa che la riscossione iniziale è il primo della serie di trasferimenti che realizza il pagamento."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Riscossione_somme_prenotate_a_debito "Una riscossione somme prenotate a debito  è una formalità  (non sulla rappresentazione ) avente per finalità  una riscossione di somme prenotate a debito"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Riscossione_somme_prenotate_a_debito ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_riscossione_somme_prenotate_a_debito))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Scrittura_privata "Una scrittura privata , nel diritto italiano, è il documento redatto per iscritto (con qualunque mezzo: manuale, meccanico, elettronico) e sottoscritto con firma autografa da soggetto che, in virtù della sottoscrizione, prende il nome di autore.La struttura della scrittura privata  si compone di vari elementi tra cui il corpo, la sottoscrizione e il testo. Il documento, inoltre, deve soddisfare i requisiti di privatezza, autenticità e genuinità."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Semirimorchio "Un semirimorchio è un veicolo destinato al traino da parte di un trattore stradale costruito in modo tale che una parte di esso si sovrapponga all'unità motrice e che una parte notevole della sua massa o del suo carico sia sopportata da detta motrice."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Sentenza "Una sentenza  è un atto  attraverso il quale un giudice definisce in tutto o in parte la controversia che gli è stata sottoposta, risolvendo le questioni in fatto ed in diritto proposte dalle parti."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Sgravio_totale_per_indebito "Uno sgravio totale per indebito  è un provvedimento  (giudiziale  e di_cancellazione ) è il riconoscimento che un  provvedimento di fermo amministrativo  è stato iscritto erroneamente, perché basato su una somma non dovuta dal contribuente. In caso di sgravio, il concessionario della riscossione provvederà a richiedere al PRA la cancellazione gratuita dell'iscrizione del fermo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Soggetto "Un soggetto  è una qualunque entità che gioca un qualsivoglia ruolo nell'ambito della fiscalità dell'auto. Un soggetto  può essere una persona  (fisica  o giuridica ), oppure un'organizzazione ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Soggetto ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_stato_di_soggetto owl:Thing))
SubClassOf(aci:Soggetto aci:Entita_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Sospensione "Una sospensione  è un periodo di copertura RCA  una parte del quale, su esplicita richiesta dell'intestatario , è privata dalla copertura in quanto il veicolo  assicurato è previsto non circolante. Si noti quanto segue:
la sospensione è un diritto dell'intestatario e può durare da 3 mesi ad un anno;
il premio Rc auto già pagato viene congelato e riprende ad essere scalato quando la polizza viene riattivata;
durante il periodo di sospensione il veicolo non può per nessun motivo circolare su strada o anche solo essere parcheggiato in aree pubbliche;
nel caso di violazione, la multa è la stessa che si avrebbe nel caso di circolazione con veicolo non assicurato;
infine, la polizza non può essere sospesa se il veicolo assicurato è in leasing o in finanziamento."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Sospensione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_esenzione_per) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Sospensione DataSomeValuesFrom(aci:data_inizio_sospensione rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Sospensione DataSomeValuesFrom(aci:motivazione_sospensione rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Sospensione_giacenza_rivenditore "La sospensione per giacenza presso un rivenditore è una particolare sospensione dal pagamento del bollo che si applica nei periodi tributari in cui il veicolo è in giacenza presso un rivenditore."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Sospensione_giacenza_rivenditore aci:Sospensione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato "L'ontologia ha un certo numero di concetti \"temporizzati\". Questi classificano oggetti per come essi sono osservabili in diversi istanti temporali. L'intervallo di tempo in cui le proprietà dell'oggetto che sono di interesse per l'ontologia non cambiano è denotato tramite uno stato. Gli istanti in cui una o più proprietà dell'oggetto cambiano, sono i tempi di discontinuità e definiscono gli estremi di uno stato, o in altri termini il suo inizio e la sua fine. Due stati contigui nel tempo avranno la fine di uno pari all'inizio dell'altro. Nell'ontologia si è deciso di introdurre uno stato corrispondente ad un oggetto ogni qual volta cambia il valore di una sua proprietà rilevante.
 A titolo di esempio si consideri una persona. La sua data di nascita è una proprietà che non varia nel tempo, ed è pertanto considerata una proprietà rigida, e quindi sarà associata direttamente alla persona. Il suo indirizzo di residenza è invece una proprietà che può variare nel tempo, e pertanto sarà associata ai suoi stati. I punti di discontinuità tra gli stati rappresentano i momenti in cui la persona ha cambiato residenza."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Stato DataSomeValuesFrom(aci:inizio rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Stato aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_fermo_amministrativo "Uno stato con fermo amministrativo  è uno stato con vincoli o gravami  che fa seguito ad un fermo amministrativo"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_con_fermo_amministrativo aci:Stato_con_sospensione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_ipoteca "Il concetto Stato_con_ipoteca  specializza il concetto Stato_con_ipoteca_o_privilegio e denota fra gli stati su cui grava una ipoteca o un privilegio."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Stato_con_ipoteca aci:Stato_con_privilegio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio "Uno stato con ipoteca o privilegio  è uno stato con vincoli o gravami  nel quale si trova un veicolo su cui è registrata una ipoteca o privilegio, (ma che non necessariamente è anche soggetto ad un ulteriore vincolo) e che quindi nello stato in questione risulta dato in garanzia di un credito altrui."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio ObjectUnionOf(aci:Stato_con_ipoteca aci:Stato_con_privilegio))
EquivalentClasses(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio DataSomeValuesFrom(aci:tipo_credito rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_obbligo_di_registrazione_al_PRA "Uno stato con obbligo di registrazione al PRA  è uno stato di un veicolo per il quale vi è l'obbligo di registrazione al Pubblico Registro Automobilistico (PRA)."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_con_obbligo_di_registrazione_al_PRA aci:Stato_di_veicolo)
SubClassOf(aci:Stato_con_obbligo_di_registrazione_al_PRA ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_registrabile_al_PRA))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_perdita_di_possesso "Lo stato con perdita di possesso  è uno stato di veicolo che segue la registrazione della perdita del possesso del veicolo."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_con_perdita_di_possesso aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_pignoramento "Uno stato con pignoramento  è uno stato con vincoli o gravami  che fa seguito ad un pignoramento ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_con_pignoramento aci:Stato_con_sospensione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_privilegio "Il concetto Stato con privilegio  specializza il concetto Stato_con_ipoteca_o_privilegio e denota fra gli stati con ipoteca o privilegio quelli su cui è registrato un privilegio. Con l’entrata in vigore del codice civile, i privilegi iscritti sugli autoveicoli sono stati considerati come ipoteche."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_registrazione_al_PRA "Uno stato di veicolo è con registrazione al PRA quando è stato assolto l'obbligo di comunicazione al PRA delle caratteristiche del veicolo in quello stato."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_con_registrazione_al_PRA aci:Stato_di_veicolo)
SubClassOf(aci:Stato_con_registrazione_al_PRA ObjectSomeValuesFrom(aci:stato_comunicato_a ObjectOneOf(aci:ACI)))
SubClassOf(aci:Stato_con_registrazione_al_PRA ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_registrabile_al_PRA))
DisjointClasses(aci:Stato_con_registrazione_al_PRA aci:Stato_rappresentato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_sospensione_dalla_circolazione "Uno stato con sospensione della carta di circolazione  è uno stato di veicolo  che si caratterizza per la sospensione della carta di circolazione del veicolo stesso."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_con_sospensione_dalla_circolazione aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_vincoli "Il concetto Stato_con_vincoli specializza il concetto Stato_con_vincoli_o_gravami  e denota gli stati fra questi in cui il  veicolo  è soggetto ad un vincolo (ad esempio, fermo amministrativo, sequestro, pignoramento, etc.), ma non necessariamente anche ad ipoteca o privilegio."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_con_vincoli ObjectUnionOf(aci:Stato_con_fermo_amministrativo aci:Stato_con_pignoramento aci:Stato_derivato_da_congelamento_beni aci:Stato_derivato_da_sequestro aci:Stato_di_veicolo_in_concordato_preventivo aci:Stato_di_veicolo_in_massa_fallimentare))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_con_vincoli_o_gravami "Uno stato con vincoli o gravami  è uno stato  di un veicolo  sul quale pendono, in quello stato, specifici vincoli o gravami (ad esempio, ipoteche, fermi amministrativi, etc.)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_con_vincoli_o_gravami ObjectUnionOf(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio aci:Stato_con_vincoli))
EquivalentClasses(aci:Stato_con_vincoli_o_gravami ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_vincolo_o_gravame owl:Thing))
SubClassOf(aci:Stato_con_vincoli_o_gravami aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_corrente "Uno stato corrente è uno stato attuale, ossia lo stato in cui il periodo di validità non è al presente terminato. Per questo motivo uno stato corrente non ha una data di fine."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_corrente aci:Stato)
DisjointClasses(aci:Stato_corrente DataSomeValuesFrom(aci:fine_stato_nel_mondo rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_derivato_da_congelamento_beni "Uno stato derivato da congelamento di beni  è uno stato con vincoli o gravami  che fa seguito ad un congelamento di beni ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_derivato_da_sequestro "Uno stato derivato da sequestro  è uno stato con vincoli o gravami  che fa seguito ad un sequestro ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_derivato_da_sequestro aci:Stato_con_sospensione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione "Lo stato di cessazione dalla circolazione  è uno stato di veicolo che segue la registrazione della cessazione della circolazione  del veicolo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione DataSomeValuesFrom(aci:tipo_cessazione_circolazione rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione ObjectIntersectionOf(aci:In_disuso aci:Stato_rappresentato_dal_PRA))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_cessazione_di_attivita "Questo concetto denota stati nei quali la persona giuridica associata ha cessato la propria attività. Ad esempio, un ente pubblico soppresso è associato ad uno di questi stati."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_di_cessazione_di_attivita aci:Stato_di_persona_giuridica)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_luogo "Uno stato  di un luogo  è uno stato  che rappresenta le caratteristiche del luogo durante il periodo di validità dello stato stesso. Tra queste:
l'area_territoriale del luogo;
la denotazione del luogo ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_luogo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_luogo) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Stato_di_luogo aci:Stato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_persona "Uno stato  di una persona  è uno stato  che rappresenta le caratteristiche di quella persona durante il periodo di validità dello stato stesso."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_persona ObjectUnionOf(aci:Stato_di_persona_fisica aci:Stato_di_persona_giuridica))
SubClassOf(aci:Stato_di_persona aci:Stato_di_soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_persona_fisica "Uno stato  di una persona fisica  è uno stato  che rappresenta le caratteristiche di quella persona fisica durante il periodo di validità dello stato stesso."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Stato_di_persona_fisica aci:Stato_di_persona_giuridica)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_persona_giuridica "Uno stato  di una persona giuridica  è uno stato  che rappresenta le caratteristiche di quella persona giuridica durante il periodo di validità dello stato stesso."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_soggetto "Uno stato di soggetto  è uno stato  che rappresenta le caratteristiche di un soggetto valide solo durante il periodo di validità dello stato stesso. Tra queste:
la sede  del soggetto;
la residenza del soggetto ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_soggetto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_soggetto_iscritto_AIRE "Uno stato di soggetto iscritto all'AIRE  è uno stato di un soggetto  il quale è iscritto all'Anagrafe degli Italiani Residenti all'Estero (AIRE) contenente i dati dei cittadini italiani che risiedono all'estero per un periodo superiore ai dodici mesi. L'AIRE è gestita dai Comuni sulla base dei dati e delle informazioni provenienti dalle Rappresentanze consolari all'estero."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_di_soggetto_iscritto_AIRE aci:Stato_di_soggetto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto "Una istanza di questo concetto denota lo stato di un soggetto  così come viene rappresentato dall'ente esattore al momento dell'applicazione del tributo Bollo Auto  ad uno specifico veicolo per un certo periodo tributario. In quanto specializzazione di Stato_di_soggetto, da questo eredita tutte le sue proprietà. Ha però delle proprietà in più, specifiche per la rappresentazione di stati di soggetti nelle applicazioni di bollo auto."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(aci:rappresentazione_di_soggetto_in_applicazione_di_bollo_auto owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Rappresentazione_nel_ruolo_tributario)
SubClassOf(aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_soggetto)
SubClassOf(aci:Stato_di_soggetto_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_rappresentato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo "Nel dominio del PRA, le informazioni sullo stato di un soggetto  sono subordinate al veicolo, o ai veicoli, per i quali i soggetti  che su questi veicoli  rivestono dei ruoli (ad esempio proprietario , intestatario , locatario , ecc.) operano delle formalità. Quindi, attraverso il concetto stato di soggetto registrato per veicolo, si modellano gli stati di un soggetto  secondo la rappresentazione che di esso ha PRA in base ad un veicolo,  ed a seguito delle formalità effettuate sul veicolo  stesso. Il legame fra uno stato di soggetto registrato per veicolo e lo stato di veicolo a cui è relativo è denotato dal ruolo registrazione_attore_in_stato_di_veicolo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo DataSomeValuesFrom(aci:progressivo_nel_ruolo rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo DataSomeValuesFrom(aci:ruolo_stato_di_soggetto rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo aci:Stato_di_soggetto)
SubClassOf(aci:Stato_di_soggetto_registrato_per_veicolo aci:Stato_rappresentato_dal_PRA)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_veicolo "Un veicolo dispone di un insieme di proprietà che possono variare nel tempo (ad esempio, la proprietà o il possesso del veicolo) e per le quali interessa tenere traccia della variazione. Lo stato di un veicolo fotografa il valore di tali proprietà in un certo periodo del ciclo di vita di un veicolo. In un determinato stato di veicolo il valore di tali proprietà rimane costante."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_veicolo ObjectUnionOf(aci:In_disuso aci:In_uso))
EquivalentClasses(aci:Stato_di_veicolo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Stato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_veicolo_di_epoca "Uno stato di veicolo d'epoca  è uno stato di un veicolo  che ha più di vent'anni. Alcuni di tali veicoli sono dichiarati di interesse storico e sono agevolati fiscalmente. Quanto detto vale per l'Italia."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_di_epoca aci:Stato_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_veicolo_in_concordato_preventivo "Uno stato di veicolo in concordato preventivo   è uno stato con vincoli o gravami  che fa seguito ad un concordato preventivo"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_veicolo_in_massa_fallimentare "Uno stato in massa fallimentare  di un veicolo  è uno stato con vincoli o gravami  che fa seguito ad un fallimento  che acquisisce quel veicolo alla massa fallimentare."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto "Una istanza di questo concetto denota uno stato di un veicolo così come viene rappresentato dall'ente esattore al momento dell'applicazione del tributo Bollo Auto ad uno specifico veicolo per un certo periodo tributario. In quanto specializzazione di Stato_di_veicolo, da questo eredita tutte le sue proprietà. Ha però delle proprietà in più, specifiche per la rappresentazione di stati di veicoli nelle applicazioni di bollo auto."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(aci:reppresentazione_di_veicolo_in_applicazione_di_bollo_auto owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto) owl:Thing))
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Rappresentazione_nel_ruolo_tributario)
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_di_veicolo)
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Stato_rappresentato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita "Questo concetto denota lo stato di un veicolo così come rappresentato nell'ambito di una finalità. In altri termini, questo concetto denota i dati del veicolo usati per gli scopi di una specifica finalità (eseguita tramite una formalità)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita ObjectSomeValuesFrom(aci:dati_per_finalita owl:Thing))
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita aci:Stato_di_veicolo)
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita aci:Stato_rappresentato_dal_PRA)
DisjointClasses(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_finalita aci:Usufrutto)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita "Questo concetto denota lo stato di un veicolo come rappresentato nell'ambito di una formalità. In altri termini, denota la rappresentazione che di un veicolo ha il soggetto PRA al momento in cui viene presentata una formalità sul veicolo stesso."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita ObjectSomeValuesFrom(aci:dati_tecnici_veicolo_per_formalita owl:Thing))
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita aci:Stato_di_veicolo)
SubClassOf(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita aci:Stato_rappresentato_dal_PRA)
DisjointClasses(aci:Stato_di_veicolo_rappresentato_in_formalita ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_veicolo) aci:Veicolo_a_motore))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_giuridico_di_veicolo "Uno stato giuridico di veicolo è uno stato di veicolo rappresentato dal PRA a seguito della esecuzione di una formalità  riguardante il veicolo e che ha valore giuridico."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Stato_giuridico_di_veicolo aci:Stato_non_giuridico_di_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_non_giuridico_di_veicolo "Uno stato non giuridico di veicolo è uno stato di veicolo rappresentato dal PRA e che non ha valore giuridico in quanto su di esso non sono stati fatti i riscontri necessari (si veda anche Finalita_riscontro_stato_giuridico_originario)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_rappresentato "Uno stato rappresentato è una rappresentazione di uno stato di un oggetto del mondo effettuata da un soggetto.
A margine sottolineiamo che gli oggetti rappresentati non hanno di fatto proprietà rigide (cioè proprietà che non si modificano nel tempo). Se ad esempio consideriamo la rappresentazione di una persona (fatta da un determinato soggetto), la sua data di nascita, che nel mondo è una proprietà rigida, nella rappresentazione è una proprietà modificabile perchè potenzialmente soggetta ad errore. 
La scelta di modellare esplicitamente gli stati rappresentati in questa ontologia consente di effettuare confronti fra stati rappresentati da soggetti diversi, e che si riferiscono allo stesso oggetto nello stesso periodo di tempo, al fine di individuare disallineamenti nelle varie rappresentazioni."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Stato_rappresentato DataSomeValuesFrom(aci:inizio_stato_nel_mondo rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Stato_rappresentato aci:Rappresentazione)
SubClassOf(aci:Stato_rappresentato aci:Stato)
SubClassOf(aci:Stato_rappresentato ObjectAllValuesFrom(aci:est_predecessore aci:Stato_rappresentato))
SubClassOf(aci:Stato_rappresentato ObjectAllValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:proprieta_relativa_a) aci:Intestazione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_rappresentato_dal_PRA "Nell'ambito dell'ontologia, una particolare importanza è assunta dagli stati dei veicoli rappresentati dal PRA, che sono quelle rappresentazioni di stati di veicolo gestite dal Pubblico Registro Automobilistico."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_rappresentato_dal_PRA aci:Stato_rappresentato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Stato_rappresentato_su_versamento "Uno stato rappresentato è su versamento  quando rappresenta certe caratteristiche di un oggetto (veicolo, soggetto, ecc.) così come sono descritte sulla documentazione relativa ad un versamento effettuato per il pagamento di un tributo. Si noti che lo stato rappresentato sul versamento non coincide, in generale, nè con uno stato rappresentato in un sistema informativo nè con uno stato del mondo, in quanto le caratteristiche rappresentate dipendono dalla percezione del soggetto che effettua il versamento."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Stato_rappresentato_su_versamento aci:Stato_rappresentato)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Strada "Una strada  è un luogo  la cui funzione è consentire il transito di persone fisiche , veicoli  o animali rendendo possibile il cambiamento della loro posizione. Generalmente la sua area presenta una struttura (spesso composta di materiali lapidei) a strati, da cui il nome, sormontata da una pavimentazione destinata a migliorare l'aderenza delle ruote ed il comfort di persone e merci."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Targa_estera "Una Targa_estera  targa estera è la targa  di un veicolo  immatricolato in all'estero."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Targa_estera aci:Targa_nazionale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Targa_nazionale "Una targa  di un veicolo  è nazionale  se è relativa all'immatricolazione di quel veicolo in Italia. Le targhe nazionali sono realizzate dall'Istituto Poligrafico e Zecca dello Stato e recano il marchio ufficiale della Repubblica Italiana."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Targa_speciale "Una targa veicolo  è Targa_speciale  se appartiene:
ad un veicolo  della Croce rossa (C.R.I. ...)
ad un veicolo dei Vigili del fuoco (VF ...)
ad un veicolo della Polizia di Stato (POLIZIA ...)
ad un veicolo del Corpo forestale dello Stato (CFS ... o CF ...)
ad un veicolo di una delle forze armate nazionali (ad esempio i Carabinieri: CC ...)
ad un veicolo della Associazione dei cavalieri italiani del sovrano militare ordine di Malta (SMOM ...)
ad un veicolo della Protezione civile (DPC ...)
se è una targa diplomatica (Corpo Consolare: CC, Corpo Diplomatico: CD, Nazioni unite: UN)"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Targa_speciale aci:Targa_veicolo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Targa_veicolo "La targa , intesa sotto il profilo funzionale, è ciò che permette al pubblico di identificare a vista uno specifico veicolo  in circolazione, così come esso è pubblicamente registrato. Il primo uso di questo concetto sembra risalire ad una disposizione dello Stato Pontificio del 11 febbraio 1851. Questa disposizione, nata per evitare che i briganti utilizzassero i carri e i calessi rubati per trasportare la refurtiva o per fuggire più velocemente, obbligava i possessori di calessi, vetture o carri all'uso di una targa d'ottone a lettere e cifre in rilievo su fondo di colore diverso per ogni legazione dello Stato: rosso per Bologna, verde per Ferrara, nero per Ravenna, ceruleo per Forlì.Sotto il profilo fisica, una targa è una piccola placca, in genere di materiale metallico, fissata tramite un supporto ad un veicolo. Sulla sua superficie è riportata una serie di cifre o una combinazione di lettere e cifre in grado di essere vista anche a considerevole distanza, anche in condizioni ambientali sfavorevoli e anche da apparecchi automatici, per identificare in modo univoco, tramite l'associazione tra la combinazione e il veicolo, il veicolo stesso. Generalmente  un veicolo ha due targhe, una davanti e una sul retro. Tuttavia in diversi casi è sufficiente una di esse, in genere quella posteriore, come nel caso dei motoveicoli . Naturalmente, ogni targa montata sullo stesso veicolo dovrà comunque riportare la medesima combinazione."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Targa_veicolo ObjectUnionOf(aci:Targa_estera aci:Targa_nazionale))
EquivalentClasses(aci:Targa_veicolo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_targa) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Targa_veicolo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_targa_precedente) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Targa_veicolo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:veicolo_ha_targhe_assegnate) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Targa_veicolo DataSomeValuesFrom(aci:numero_targa rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Targa_veicolo aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tassa "Un tributo  è una tassa  quando è un prelievo coattivo di ricchezza operato per il finanziamento di spesa pubblica destinata al soddisfacimento di bisogni pubblici divisibili prestati su domanda. La nozione di tassa è ispirata al principio economico del beneficio e ha natura sinallagmatica (do ut des). Solitamente la tassa non copre per intero il costo del servizio pubblico, che quindi viene in parte finanziato da imposte."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tipo_di_atto "Un tipo di atto  è un elemento di una classificazione di atti : ogni atto ha  uno ed un unico suo tipo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Tipo_di_atto DataSomeValuesFrom(aci:nome_tipo_di_atto rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tipo_di_finalita "Questo concetto denota i tipi di finalità. Un tipo corrisponde ad una delle possibili sottoclassi più specifiche di finalità dichiarate nell'ontologia."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Tipo_di_finalita DataSomeValuesFrom(aci:emolumenti rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Tipo_di_finalita DataSomeValuesFrom(aci:nome_finalita rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Tipo_di_finalita aci:Entita_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tram "Un tram è un veicolo ferroviario (sia mezzo di trazione sia materiale rimorchiato) , ovvero un mezzo di trasporto su rotaia, tipico ma non esclusivo nel trasporto pubblico urbano, atto alla circolazione su infrastrutture tranviarie ove la circolazione avviene in regime di marcia a vista."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Tram aci:Veicolo_ferroviario)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trascrizione_atto_vendita "Una trascrizione atto vendita  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la trascrizione di un atto di vendita"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trascrizione_atto_vendita ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trascrizione_o_cancellazione_domanda_giudiziale "Una trascrizione o cancellazione domanda giudiziale è una formalità (di variazione) avente per finalità una delle seguenti:
la trascrizione di una domanda giudiziale 
la cancellazione di una domanda giudiziale"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trascrizione_o_cancellazione_domanda_giudiziale ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita ObjectUnionOf(aci:Finalita_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trascrizione_provvedimento_concorsuale "Una trascrizione di un provvedimento concorsuale  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  una delle seguenti:
la trascrizione di fallimento ;
la trascrizione di concordato preventivo ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trascrizione_provvedimento_concorsuale ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita ObjectUnionOf(aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo aci:Finalita_trascrizione_fallimento)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trascrizione_provvedimento_giudiziale "Una trascrizione provvedimento giudiziale  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la trascrizione di un provvedimento giudiziale"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trascrizione_provvedimento_giudiziale ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trasferimento_di_iscrizione "Un trasferimento di iscrizione  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la finalità di trasferimento di iscrizione"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trasferimento_di_iscrizione ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_trasferimento_di_iscrizione))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trasferimento_di_residenza "Un trasferimento di residenza  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la finalità di trasferimento di residenza"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trasferimento_di_residenza ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_trasferimento_di_residenza))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trasporto_specifico "Gli autoveicoli per trasporto specifico sono veicolo destinati al trasporto di determinate cose o di persone in particolari condizioni, caratterizzati dall'essere muniti permanentemente di speciali attrezzature.
Tali veicoli sono equipaggiati con carrozzerie idonee al trasporto di determinate merci alle quali sono abbinate specifiche attrezzature necessarie per agevolare il carico o lo scarico, la conservazione, la lavorazione del materiale trasportato."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trasporto_specifico aci:In_uso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trattore_agricolo "Un trattore agricolo  è una macchina agricola semovente  utilizzata in agricoltura per trainare attrezzature specifiche per i lavori agricoli o un rimorchio ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Trattore_agricolo aci:Macchina_agricola_semovente)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Trattore_stradale "Un trattore stradale  è un autoveicolo  adibito esclusivamente al traino di semirimorchi  con cui, una volta agganciato, forma particolari complessi veicolari  denominati autoarticolati .  
Sul piano meccanico è un veicolo equiparato all'autocarro , di cui è tecnicamente una derivazione progettuale e con cui condivide le denominazioni commerciali dei modelli di listino delle varie case produttrici, anche se non può essere definito tale vista l'incapacità di caricare e trasportare autonomamente merci senza l'ausilio del semirimorchio. Data la sua particolare destinazione d'uso, il trattore stradale è sempre dotato di sistemi di traino opportuni per la categoria di semirimorchi a lui destinati."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tributo "Un tributo è una prestazione patrimoniale imposta ai cittadini dallo Stato o da altro ente del settore pubblico, in virtù del potere normativo (art. 23 Cost.). I tributi si possono classificare in ragione del presupposto impositivo. Secondo tale criterio, si distinguono 2 forme di tributo che sono di interesse in questa ontologia: le imposte, che sono finalizzate al finanziamento della spesa per servizi pubblici indivisibili (per es., ordine pubblico, difesa militare), il cui ammontare varia in ragione della capacità contributiva (ex art. 53 Cost.) e le tasse, che sono tributi corrisposti a fronte di un servizio pubblico erogato a determinati contribuenti, essendo il costo del servizio ripartito in ragione del beneficio ottenuto (per es., tasse universitarie e sanitarie). Una terza forma di tributo individuata dal criterio del presupposto impositivo è costituita dai contributi speciali, che costituiscono tributi per prestazioni erogate a un soggetto su istanza individuale (per es., contributi sociali per conseguire la pensione). Questa forma di tributo non è di interesse in questa ontologia e quindi non è rappresentata, ed i tributi sono quindi partizionati in tasse ed imposte.
Esempi di istanze di Tributo sono: l'Imposta Provinciale di Trascrizione  (IPT), così come regolamentata in un certo periodo p, oppure il Bollo Auto, anch'esso riferito ad un certo periodo temporale. In altri termini, nell'ontologia l'IPT relativa al periodo p è denotata da un oggetto t istanza di tributo, mentre l'IPT valida in un periodo p', e quindi per la quale vigeva una normativa differente, è rappresentata da un altro oggetto t'. Se t' e t sono legati, in questo ordine, dalla relazione sostituisce, vuol dire che t non è più \"attivo\" e che t' è subentrato al suo posto. Nell'esempio specifico, entrambe t'e t sono anche istanza del concetto IPT, che denota tutti gli oggetti che rappresentano tributi di tipo IPT."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Tributo ObjectUnionOf(aci:Imposta aci:Tassa))
EquivalentClasses(aci:Tributo ObjectSomeValuesFrom(aci:operato_da owl:Thing))
SubClassOf(aci:Tributo aci:Entita_non_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tributo_operativo "Un tributo operativo è un tributo che è applicabile, e quindi esigibile, dall'ente che ne è l'operatore, cioè ne definisce le caratteristiche in base alle norme di legge. 
Si noti che non tutti i tributi sono operativi. Vi sono infatti tributi di carattere generale definiti a livello centrale che necessitano di norme attuative specifiche di enti locali. Ad esempio, il Bollo Auto è un tributo di carattere generale, regolato da normative nazionali che lasciano alle regioni il compito di definire il quadro attuativo specifico ed esigere il tributo. Quindi, ad esempio, il Bollo Auto della regione Lazio attualmente in vigore è un tributo operativo che di fatto rende operativo il Bollo Auto nella sua normativa generale."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Tributo_operativo ObjectUnionOf(aci:Tributo_operativo_con_periodi_fiscali aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali))
EquivalentClasses(aci:Tributo_operativo DataSomeValuesFrom(aci:inizio_validita rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Tributo_operativo aci:Tributo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tributo_operativo_con_periodi_fiscali "Un tributo operativo  è con periodi fiscali  quando il suo comportamento variabile nel tempo è definito per ognuno dei suoi periodi fiscale. Si noti, più precisamente, quanto segue:
durante il tempo di operatività del tributo ogni istante temporale ricade in uno ed un solo periodo fiscale;
dato un  periodo fiscale ogni classe contributiva, non associata direttamente al tributo, ha invece valenza  in tale periodo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Tributo_operativo_con_periodi_fiscali ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_valenza_in owl:Thing))
DisjointClasses(aci:Tributo_operativo_con_periodi_fiscali aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali "Un tributo operativo  è senza periodi fiscali  quando il suo comportamento è costante nel tempo. Ogni classe contributiva  è quindi associata  direttamente al tributo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Triciclo "Un triciclo  è un motoveicolo  a tre ruote simmetriche (due davanti e due dietro o una davanti e due dietro)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Tutela_venditore "Quando si acquista un veicolo usato entro sessanta giorni dall'autentica della firma sull'atto  di vendita bisogna registrare il passaggio di proprietà all'ufficio provinciale del PRA, che rilascerà il certificato di proprietà  aggiornato, e richiedere l'aggiornamento della carta di circolazione all'ufficio provinciale della Motorizzazione Civile (UMC).Fino a quando non viene registrato al PRA il passaggio di proprietà, il precedente proprietario  risulta ancora intestatario  del veicolo  e può essere chiamato a rispondere delle conseguenze derivanti dal presunto possesso del veicolo . Per esempio: danni provocati a cose o persone, tassa automobilistica (bollo auto) non versata, contravvenzioni al Codice della Strada.Il venditore, in questo caso, può richiedere la registrazione  al PRA a tutela del venditore  oppure ricorrere al giudice.Il venditore può chiedere al PRA la registrazione dell'originaria dichiarazione di vendita, oppure di un nuovo atto  di vendita in cui rinnova la dichiarazione di vendita già precedentemente effettuata."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Ufficio_PRA "Questo concetto denota gli uffici territoriali del PRA (Pubblico Registro Automobilistico) presenti sul territorio."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Ufficio_PRA DataSomeValuesFrom(aci:descrizione_ufficio_PRA rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Ufficio_periferico "Un ufficio è periferico quando la sua funzione è destinata a intervenire solo su in un certo luogo, che deve essere contenuto nella circoscrizione di competenza dell'ente a cui l'ufficio appartiene.
Il luogo che costituisce l'ambito di intervento dell'ufficio è la circoscrizione di quell'ufficio.
Un ufficio che non è periferico è centrale ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Ufficio_periferico ObjectAllValuesFrom(aci:ha_circoscrizione aci:Circoscrizione_di_ufficio))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_di_soccorso "Un uso di soccorso  è uno stato  che un veicolo  possiede quando è usato come mezzo di soccorso. La seguente lista riporta alcuni casi di uso di soccorso:
Ambulanza di trasporto, attrezzata essenzialmente per il trasporto di infermi o  infortunati, con eventuale dotazione di semplici attrezzature di assistenza. 
Ambulanza di soccorso: attrezzate per il  trasporto  di  infermi  o  infortunati  e  per  il servizio di pronto soccorso, dotate  di  specifiche  attrezzature  di assistenza. 
 Automedica: automezzo per il soccorso avanzato con personale medico ed infermieristico."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Uso_di_soccorso aci:Uso_speciale)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_locazione_senza_conducente "Un uso per locazione senza conducente  è uno stato  che un veicolo  possiede quando il suo proprietario  si obbliga a permettere ad altre soggetti  (locatari) il possesso  del veicolo per un dato tempo in cambio di un determinato corrispettivo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_noleggio_con_conducente "Un uso per noleggio con conducente  è uno stato  che un veicolo  possiede quando il veicolo è usato per prestazioni di trasporto a tempo o a viaggio in un quadro di trasporto pubblico non di linea."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_pubblica_sicurezza "Un uso per pubblica sicurezza  è uno stato di uso pubblico  che un veicolo  possiede quando è usato da una autorità di pubblica sicurezza nell'espletamento dei propri servizi."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Uso_per_pubblica_sicurezza aci:Uso_pubblico)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_scuola_guida "Un uso per scuola guida  è uno stato  che un veicolo  possiede quando:
è immatricolato ad uso esclusivo di autoscuola;
è immatricolato a nome del titolare o dell'ente o della società o del consorzio  che  ha  costituito  il centro d'istruzione alla guida;
vi sono installati doppi comandi per  frizione e freno;
se non è un motociclo , è munito di apposita scritta \"SCUOLA GUIDA\".
Tale uso può riguardare: motocicli , autovetture , autocarri , trattori  con il loro semirimorchio ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_servizio_di_linea "Un uso per servizio di linea  è uno stato  che un veicolo  possiede quando:
alterna periodi di servizio a periodi di \"fuori servizio\";
i periodi di servizio sono suddivisi in corse;
ogni corsa corrisponde (salvo condizioni eccezionali) alla percorrenza di un itinerario prestabilito lungo il quale sono disposte dei particolari luoghi detti \"fermate\" nei quali ogni corsa (salvo eccezioni) del veicolo si interrompe per un tempo più o meno breve in modo da consentire alle cose e/o persone di salire o scendere dal veicolo stesse.
Un esempio di veicolo che può avere un tale stato (stato che al tempo stesso consente il trasporto di passeggeri) è un autobus."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_servizio_di_piazza "Un uso per servizio di piazza  è uno stato  che un veicolo  possiede quando:
alterna periodi di servizio da periodi di fuori servizio\"
i periodi di servizio sono suddivisi in corse
ogni corsa corrisponde alla percorrenza di un itinerario stabilito per la corsa stessa a copertura dei fabbisogni di trasporto di una o più persone . 
Un esempio di veicolo che può avere un tale stato (stato che al tempo stesso consente il trasporto  di passeggeri  è un taxi)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_terzi "Per uso del veicolo s'intende la sua utilizzazione economica; si ha l'uso di terzi quando un veicolo è utilizzato, dietro corrispettivo, nell'interesse di persone diverse dall'intestatario della carta di circolazione."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Uso_per_terzi aci:Uso_proprio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_traino "Uno stato in uso per traino specializza uno stato di veicolo con abilitazione del veicolo a trainare rimorchi."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Uso_per_traino aci:In_uso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_trasporto_cose "Un uso per trasportare cose  è uno stato  che un veicolo  possiede quando ha il permesso di muoversi sulla superficie terrestre trasportando cose. 
I veicoli che possono avere un tale stato comprendono:
autocarri : veicoli destinati al trasporto di cose e delle persone addette all'uso o al trasporto delle cose stesse;
autoveicoli per trasporto promiscuo: veicoli aventi una massa complessiva a pieno carico non superiore a 3,5 t o 4,5 t se a trazione elettrica o a batteria, destinati al trasporto di persone e di cose e capaci di contenere al massimo nove posti compreso quello del conducente;
trattori stradali : veicoli destinati esclusivamente al traino di rimorchi o semirimorchi;
autoveicoli per trasporti specifici: veicoli destinati al trasporto di determinate cose o di persone in particolari condizioni, caratterizzati dall'essere muniti permanentemente di speciali attrezzature relative a tale scopo; 
autoveicoli per uso speciale: veicoli caratterizzati dall'essere muniti permanentemente di speciali attrezzature e destinati prevalentemente al trasporto proprio; su tali veicoli è consentito il trasporto del personale e dei materiali connessi col ciclo operativo delle attrezzature e di persone e cose connesse alla destinazione d'uso delle attrezzature stesse;
autotreni : complessi di veicoli  costituiti da due unità distinte, agganciate, delle quali una motrice (lo stato in questo caso è quello del veicolo trainato );
autoarticolati : complessi di veicoli costituiti da un trattore e da un semirimorchio (vale quanto detto sopra);
mezzi d'opera: veicoli o complessi di veicoli dotati di particolare attrezzatura per il carico e il trasporto di materiali di impiego o di risulta dell'attività edilizia, stradale, di escavazione mineraria e materiali assimilati ovvero che completano, durante la marcia, il ciclo produttivo di specifici materiali per la costruzione edilizia (nel caso di complessi di veicoli, vale quanto detto sopra)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_trasporto_non_contemporaneo "Un uso per trasporto non contemporaneo  è uno stato  che un veicolo  possiede quando può trasportare sia cose che passeggeri, ma non contemporaneamente."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Uso_per_trasporto_non_contemporaneo aci:Uso_per_trasporto_promiscuo)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_trasporto_persone "Un uso per trasportare persone  è uno stato  che un veicolo  possiede quando ha il permesso di muoversi sulla superficie terrestre trasportando passeggeri . I veicoli che possono avere un tale stato comprendono:
le autovetture : veicoli aventi al massimo nove posti, compreso quello del conducente;
gli autobus : veicoli equipaggiati con più di nove posti compreso quello del conducente;
gli autocaravan : veicoli aventi una speciale carrozzeria ed attrezzati permanentemente per essere adibiti al trasporto e all'alloggio di sette persone al massimo, compreso il conducente;
gli autosnodati: autobus composti da due tronconi rigidi collegati tra loro da una sezione snodata. Su questi tipi di veicoli i compartimenti viaggiatori situati in ciascuno dei due tronconi rigidi sono comunicanti. La sezione snodata permette la libera circolazione dei viaggiatori tra i tronconi rigidi."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_per_trasporto_promiscuo "Un uso per trasporto promiscuo  è uno stato  che un veicolo  possiede quando ha il permesso di muoversi sulla superficie terrestre trasportando sia cose sia passeggeri ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_privato "Un uso privato  è uno stato  che un veicolo  possiede quando è usato da una persona  per i suoi scopi (la quale quindi possiede  il veicolo stesso)."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Uso_privato aci:Uso_pubblico)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_proprio "Per uso del veicolo s'intende la sua utilizzazione economica; si ha l'uso proprio quando un veicolo non è utilizzato dietro corrispettivo."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_pubblico "Sono previsti due usi pubblici: 
per trasporto di persone o di cose in servizio da piazza, riguardanti taxi e NCC
per trasporto di persone o di cose in servizio di linea, a favore di imprese esercenti servizi di trasporto pubblico locale."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_speciale "L'uso speciale è definito dal codice della strada per quei veicoli che sono \"caratterizzati dall'essere muniti permanentemente di speciali attrezzature e destinati prevalentemente al trasporto proprio. Su tali veicoli è consentito il trasporto del personale e dei materiali connessi col ciclo operativo delle attrezzature, e di persone e cose connesse alla destinazione d'uso delle attrezzature stesse\";  
Un uso di un veicolo viene esercitato in uno suo stato, che è appunto uno stato di uso speciale. Esempi di uso speciale secondo il codice della strada sono (l'elenco non è esaustivo): 
autospazzatrici;
autoambulanze;
autofunebri;
autoveicoli per il soccorsostradale;
autoveicoli con pedana o cestelloelevabile;
autoveicoli per radio, televisione,cinema;
autoscavatrici;
autoveicoli per uso negozio."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Uso_speciale aci:In_uso)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Uso_urbano "Un uso urbano  di un veicolo  è uno uso pubblico  di quel veicolo consentito solo in aree urbane."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Uso_urbano aci:Uso_pubblico)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Usufrutto "Un usufrutto  è un possesso di funzionalita  non accompagnato dalla proprietà del bene, che è di un altro soggetto  . Ciò significa che il soggetto traente dell' usufrutto (ovvero l'usufruttuario) acquisisce per la durata dell'usufrutto i diritti d'uso tipici del possesso di funzionalità ma non i diritti di proprietà (come la possibilità di vendere il bene). Il diritto di usufrutto è sempre temporaneo."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Usufrutto ObjectSomeValuesFrom(aci:usufrutto_di owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Usufrutto ObjectSomeValuesFrom(aci:usufrutto_relativo_a owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Usufrutto ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_usufruttuario_di) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Usufrutto DataSomeValuesFrom(aci:data_inizio_usufrutto rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Variazione_caratteristiche_tecniche "Un variazione delle caratteristiche tecniche  è una formalità  (di variazione ) avente per finalità  la finalità di variazione delle caratteristiche tecniche"^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Variazione_caratteristiche_tecniche ObjectSomeValuesFrom(aci:richiesta_per_finalita aci:Finalita_variazione_caratteristiche_tecniche))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo "Si intendono per veicoli tutte le macchine di qualsiasi specie, che circolano sulle strade guidate dall'uomo. Non rientrano nella definizione di veicolo: 
le macchine per uso di bambini, le cui caratteristiche non superano i limiti stabiliti dal regolamento;
 le macchine per uso di invalidi, rientranti tra gli ausili medici secondo le vigenti disposizioni comunitarie, anche se asservite da motore."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Veicolo ObjectUnionOf(aci:Veicolo_a_motore aci:Veicolo_non_a_motore))
EquivalentClasses(aci:Veicolo ObjectUnionOf(aci:Veicolo_non_registrabile_al_PRA aci:Veicolo_registrabile_al_PRA))
EquivalentClasses(aci:Veicolo ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_stato_di_veicolo owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Veicolo ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_soggetto_utilizzatore) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Veicolo DataSomeValuesFrom(aci:ID_veicolo rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Veicolo DataSomeValuesFrom(aci:tipo_di_veicolo rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aci:Veicolo DataSomeValuesFrom(aci:tipo_di_veicolo_classificazione_ACI rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Veicolo aci:Entita_avente_stati)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_a_motore "L'insieme dei veicoli a motore  cattura tutti quei veicoli operanti su terra che sono spinti da una trazione meccanica. Le due principali tipologie di veicolo a motore sono gli autoveicoli  ed i motoveicoli ."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Veicolo_a_motore ObjectUnionOf(aci:Veicolo_con_motore_a_combustione aci:Veicolo_con_motore_elettrico))
EquivalentClasses(aci:Veicolo_a_motore DataSomeValuesFrom(aci:tipo_motore rdfs:Literal))
DisjointClasses(aci:Veicolo_a_motore aci:Veicolo_non_a_motore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_a_trazione_di_veicolo_a_motore "Un veicolo a trazione di veicolo a motore  è un veicolo non a motore  predisposto per essere trainato da un Veicolo_a_motore. Rientrano in tale classificazione i rimorchi e i semirimorchi."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Veicolo_a_trazione_di_veicolo_a_motore aci:Veicolo_non_a_motore)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_con_motore_a_combustione "Questo concetto denota i veicoli equipaggiati con con motore a combustione interna."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_con_motore_elettrico "Un veicolo a motore  è con motore elettrico  se ha, appunto, un motore elettrico che utilizza come fonte di energia primaria l'energia chimica immagazzinata in un serbatoio energetico costituito da una o più batterie ricaricabili e resa disponibile da queste al motore sotto forma di energia elettrica.
Tra questi veicoli vi sono i veicoli con motore ibrido, i quali sono anche con motore a combustione interna ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_con_numero_di_telaio "Un veicolo con numero di telaio  è un veicolo  provvisto di numero di telaio ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio aci:Veicolo)
SubClassOf(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio DataSomeValuesFrom(aci:data_immatricolazione rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Veicolo_con_numero_di_telaio DataSomeValuesFrom(aci:numero_telaio rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_ferroviario "Un veicolo ferroviaro  è un veicolo  non registrabile al PRA  che costituisce un elemento dell'insieme del materiale rotabile (viaggiante su rotaia). 
In tale definizione sono comprese le due categorie di veicoli (non disgiunte l'una dall'altra):
i mezzi di trazione (o materiali di trazione, o materiali motori), comprendenti le locomotive e gli automotori, le automotrici;
il materiale rimorchiato, che è adibito al trasporto di viaggiatori (carrozze o vetture passeggeri), di bagagli (bagagliai), di posta (ambulanti postali), di merci (carri), o di attrezzi e materiali per la manutenzione dell'infrastruttura ferroviaria o di altri materiali rotabili (carri gru, carri officina, carri soccorso).
Un conducente  di un mezzo di trazione può dover operare in due modalità, a seconda del tipo di mezzo:
marcia a vista, che si basa sulla capacità del conducente di stabilire la velocità del veicolo guidato in modo da arrestarlo in tempo al presentarsi di una qualunque situazione di ostacolo o di pericolo;
marcia regolata mediante segnali o sistemi di sicurezza, commutabile in ogni momento in marcia a vista nel caso il conducente (o un dirigente preposto alla circolazione) valuti il sussistere di guasti o anormalità. 
Tale concetto è di interesse per l'ontologia limitatamente al coinvolgimento delle sue istanze ad eventi ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Veicolo_ferroviario aci:Veicolo_non_registrabile_al_PRA)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_non_a_motore "Un veicolo non a motore  è un veicolo  privo di propulsore e quindi senza capacità autonoma di cambiare la sua posizione nello spazio. Un tale veicolo può essere spinto dalla forza dell'uomo o degli animali, come la bicicletta o il carro, rispettivamente. Sono comprese nella categoria dei veicoli privi di motore anche le biciclette a pedalata assistita, le quali sono considerate velocipedi anche se dotate di un motore elettrico ausiliario che agevola la pedalata."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_non_registrabile_al_PRA "Un veicolo non registrabile al PRA  è un veicolo provvisto di numero di telaio  che ha caratteristiche tali da non poter essere registrato al PRA. Si noti che un tale veicolo non è necessariamente privo di registrazione al PRA . Naturalmente una eventuale sua registrazione non sarebbe corretta."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Veicolo_non_registrabile_al_PRA aci:Veicolo_registrabile_al_PRA)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_registrabile_al_PRA "Un veicolo registrabile al PRA  è un veicolo provvisto di numero di telaio  che ha caratteristiche tali da poter essere registrato al PRA. Si noti che un tale veicolo non è necessariamente registrato al PRA ."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Veicolo_registrabile_al_PRA aci:Veicolo_con_numero_di_telaio)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Veicolo_rottamato "Un veicolo rottamato  è uno stato di un veicolo  in disuso  che si caratterizza per via della demolizione del veicolo, ovvero la perdita della sua integrità e identità fisica."^^xsd:string)
SubClassOf(aci:Veicolo_rottamato aci:Stato_di_cessazione_dalla_circolazione)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Verbale "Documento che contiene la formalizzazione per iscritto ad opera di persona autorizzata, di dichiarazioni o fatti avvenuti in sua presenza"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Verbale_di_pignoramento "Un verbale di pignoramento  è un verbale  che certifica l'avvenuta esecuzione di un pignoramento ."^^xsd:string)
DisjointClasses(aci:Verbale_di_pignoramento aci:Verbale_di_sequestro)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Verbale_di_sequestro "Un verbale di sequestro  è un verbale  che certifica l'avvenuta esecuzione di un sequestro ."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Versamento_tributo "Un versamento tributo  è un trasferimento monetario effettuato con l'intento di dare copertura di un certo tributo operativo (o meglio di una sua applicazione)."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Versamento_tributo ObjectSomeValuesFrom(aci:a_copertura_di owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Versamento_tributo ObjectSomeValuesFrom(aci:versamento_effettuato_da owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Versamento_tributo DataSomeValuesFrom(aci:importo_versato rdfs:Literal))
SubClassOf(aci:Versamento_tributo aci:Riscossione_iniziale)
SubClassOf(aci:Versamento_tributo ObjectSomeValuesFrom(aci:dati_su_versamento owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:Vincolo_o_gravame "Questo concetto denota i vicoli ed i gravami a cui possono essere soggetti i veicoli. In particolare, le sue istanza denotano le possibili tipologie di vincoli oltre all'ipoteca o privilegio (si vedano anche le sottoclassi di Stato_con_vincoli_o_gravami). Più precisamente fra le sue istanze ci sono quelle corrispondenti ai seguenti tipi di vincoli o gravami :
veicolo con Ipoteca o privilegio
veicolo in Fermo amministrativo
veicolo sottoposto a Sequestro
veicolo in Massa Fallimentare
veicolo con Pignoramento
veicolo in Concordato preventivo
veicolo soggetto a Congelamento dei beni"^^xsd:string)
EquivalentClasses(aci:Vincolo_o_gravame ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_vincolo_o_gravame) owl:Thing))
EquivalentClasses(aci:Vincolo_o_gravame DataSomeValuesFrom(aci:tipo_vincolo_o_gravame rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:Alimentazione "Una istanza di questo concetto denota una alimentazione utilizzata nei data set che ACI pubblica in formato aperto. Ciascuna istanza corrisponde a diverse istanze di alimentazione così come usualmente classificata nei sistemi informativi di ACI.
Istanze notevoli di questo concetto sono
aod:Alimentazione#Gasolio, che denota un'alimentazione esclusivamente a Gasolio;
aod:Alimentazione#Benzina, che denota un'alimentazione esclusivamente a Benzina;
aod:Alimentazione#Ibrido_Benzina_Elettrico, che denota un'alimentazione ibrida Benzina/Elettrica, nel senso che il veicolo ha un motore elettrico ed un diverso motore a benzina;
aod:Alimentazione#Ibrido_Gasolio_Elettrico, che denota un'alimentazione ibrida Gasolio/Elettrica, nel senso che il veicolo ha un motore elettrico ed un diverso motore a gasolio;
aod:Alimentazione#Benzina_e_Metano, che denota un'alimentazione a Benzina o a Metano (il veicolo ha comunque un unico motore)
aod:Alimentazione#Benzina_e_Gas_Liquido, che denota un'alimentazione a Benzina o a Gas (il veicolo ha comunque un unico motore)
aod:Alimentazione#Elettrica, che denota un'alimentazione totalmente elettrica"^^xsd:string)
EquivalentClasses(aod:Alimentazione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:est_aggregata_in) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:DataSet "Un dataset è una risorsa elettronica pubblicabile sul web contenente un insieme di dati. La valorizzazione delle sue proprietà consente di fatto di esprimere metadati sul dataset."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aod:DataSet ObjectSomeValuesFrom(aod:contiene_osservazione owl:Thing))
EquivalentClasses(aod:DataSet DataSomeValuesFrom(dcterms:available rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aod:DataSet DataSomeValuesFrom(dcterms:description rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aod:DataSet DataSomeValuesFrom(dcterms:format rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aod:DataSet DataSomeValuesFrom(dcterms:identifier rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aod:DataSet DataSomeValuesFrom(dcterms:issued rdfs:Literal))
EquivalentClasses(aod:DataSet DataSomeValuesFrom(dcterms:title rdfs:Literal))
SubClassOf(aod:DataSet ObjectSomeValuesFrom(dcterms:contributor owl:Thing))
SubClassOf(aod:DataSet ObjectSomeValuesFrom(dcterms:creator ObjectOneOf(aci:ACI)))
SubClassOf(aod:DataSet ObjectSomeValuesFrom(dcterms:license owl:Thing))
SubClassOf(aod:DataSet ObjectSomeValuesFrom(dcterms:publisher ObjectOneOf(aci:ACI)))
SubClassOf(aod:DataSet ObjectSomeValuesFrom(dcterms:rightsHolder ObjectOneOf(aci:ACI)))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:DataSet_statistico "Un dataset di tipo statistico è un particolare tipo di dataset che contiene dati aggregati e non di dettaglio."^^xsd:string)
SubClassOf(aod:DataSet_statistico aod:DataSet)
SubClassOf(aod:DataSet_statistico qb:DataSet)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale "Questo concetto denota osservazioni realtive alle cessazioni dalla circolazione per demolizione classificate per comune in un determinato anno. Ogni sua istanza denota quindi l'osservazione effettuata per un dato comune nell'anno di riferimento."^^xsd:string)
SubClassOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale ObjectSomeValuesFrom(aod:basato_su aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_demolizione))
SubClassOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale ObjectSomeValuesFrom(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale owl:Thing))
SubClassOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale DataSomeValuesFrom(aod:ha_misura_conteggio rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro "Questo concetto denota osservazioni relative alle cessazioni dalla circolazione per demolizione classificate per comune e per classe euro in un determinato anno. Ogni sua istanza denota quindi l'osservazione effettuata per un dato comune ed una dato valore della classe euro nell'anno di riferimento."^^xsd:string)
SubClassOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro ObjectSomeValuesFrom(aod:basato_su aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_demolizione))
SubClassOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro ObjectSomeValuesFrom(aod:ha_proprieta_dimensionale_Euro owl:Thing))
SubClassOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro ObjectSomeValuesFrom(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale owl:Thing))
SubClassOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro DataSomeValuesFrom(aod:ha_misura_conteggio rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:Osservazione "Questo concetto denota le osservazioni contenute nei dataset. Una osservazione rappresenta un singolo fatto del dataset. Ad esempio, una specifica immatricolazione di un veicolo in un dataset contenente dati sulle immatricolazioni. A ciascuna osservazione sono associati i valori delle misure di interesse."^^xsd:string)
EquivalentClasses(aod:Osservazione ObjectSomeValuesFrom(aod:basato_su owl:Thing))
EquivalentClasses(aod:Osservazione ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aod:contiene_osservazione) owl:Thing))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:Osservazione_statistica "Questo concetto denota osservazioni di tipo statistico (cioè relative a dati aggregati). Osservazioni statistiche sono contenute in dataset statistici. Ad esempio, in un dataset statistici che contiene dati sul numero di immatricolazioni di autoveicoli aggregate per comune in un determinato anno, una osservazione statistica riporta il dato relativo al numero di veicoli immatricolati in un certo comune (ad esempio, Roma) in quell'anno."^^xsd:string)
SubClassOf(aod:Osservazione_statistica aod:Osservazione)
SubClassOf(aod:Osservazione_statistica qb:Observation)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale "Questo concetto denota osservazioni relative alle prime iscrizioni avvenute in un certo anno e classificate per comune. Ogni specifica osservazione riporta informazioni sul numero di prime iscrizioni di autovetture in un dato comune (ad esempio Roma)  effettuate nell'anno di riferimento del dataset a cui appartiene l'osservazione (ad esempio 2017)."^^xsd:string)
SubClassOf(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale ObjectSomeValuesFrom(aod:basato_su aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo))
SubClassOf(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale ObjectSomeValuesFrom(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale owl:Thing))
SubClassOf(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale DataSomeValuesFrom(aod:ha_misura_conteggio rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione "Questo concetto denota osservazioni relative alle prime iscrizioni al PRA avvenute in un certo anno e classificate per comune e per alimentazione. Ogni specifica osservazione riporta informazioni sul numero di prime iscrizioni di autovetture in un dato comune (ad esempio Roma) per una determinata alimentazione (ad esempio Benzina)  effettuate nell'anno di riferimento del dataset a cui appartiene l'osservazione (ad esempio 2017)."^^xsd:string)
SubClassOf(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione ObjectSomeValuesFrom(aod:basato_su aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo))
SubClassOf(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione ObjectSomeValuesFrom(aod:ha_proprieta_dimensionale_alimentazione owl:Thing))
SubClassOf(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione ObjectSomeValuesFrom(aod:ha_proprieta_dimensionale_ente_territoriale owl:Thing))
SubClassOf(aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione DataSomeValuesFrom(aod:ha_misura_conteggio rdfs:Literal))
AnnotationAssertion(rdfs:comment dcterms:LicenseDocument "E' un concetto importato dal Dublin Core, vocabolario di termini per la descrizione dei metadati. Una sua istanza denota  un documento legale che stabilisce le modalità di utilizzo della risorsa a cui è legato tramite il ruolo dct:license. Il concetto è descritto nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/dc/terms/)"^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment qb:DataSet "E' un concetto importato dall'RDF data cube vocabulary, una recommendation del W3C per la descrizione di dati multidimensionali. Le sue istanze sono dataset di tipo statistico. La risorsa è descritta nel vocabolario di appartenenza (http://purl.org/linked-data/cube)."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment qb:Observation "E' un concetto importato dall'RDF data cube vocabulary, una recommendation del W3C per la descrizione di dati multidimensionali. Le sue istanze sono osservazioni di tipo statistico. La risorsa è descritta nel vocabolario di appartenenza al link https://www.w3.org/TR/vocab-data-cube/#dfn-qb-observation-1."^^xsd:string)
AnnotationAssertion(rdfs:comment aci:ACI "Istanza che denota il soggetto ACI (Automobile Club d'Italia). E' una Federazione di 103 Automobile Club, che rappresenta e tutela gli interessi dell’automobilismo italiano. E' altresi un ente pubblico non economico a cui lo Stato ha delegato la gestione del Pubblico Registro Automobilistico (PRA) istituito con il R.D.L. n. 436 del 15 marzo 1927."^^xsd:string)
ClassAssertion(aci:Persona_giuridica aci:ACI)
EquivalentClasses(ObjectIntersectionOf(aci:Stato_di_veicolo aci:Stato_rappresentato_dal_PRA) ObjectUnionOf(aci:Stato_giuridico_di_veicolo aci:Stato_non_giuridico_di_veicolo))
EquivalentClasses(ObjectUnionOf(aci:Comune ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Comune)) ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_provincia owl:Thing))
EquivalentClasses(ObjectUnionOf(aci:Periodo_fiscale_per_tributo_operativo aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali) ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_classe_contributiva owl:Thing))
SubClassOf(ObjectIntersectionOf(aci:Entita_avente_stati aci:Rappresentazione) ObjectAllValuesFrom(aci:ha_stato aci:Stato_rappresentato))
SubClassOf(ObjectIntersectionOf(aci:Entita_del_mondo aci:Stato ObjectComplementOf(aci:Stato_corrente)) DataSomeValuesFrom(aci:fine rdfs:Literal))
SubClassOf(ObjectIntersectionOf(aci:Entita_del_mondo aci:Stato_corrente) DataSomeValuesFrom(aci:fine rdfs:Literal))
SubClassOf(ObjectIntersectionOf(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio aci:Stato_rappresentato_dal_PRA) ObjectSomeValuesFrom(aci:ipoteca_ha_creditore owl:Thing))
SubClassOf(ObjectIntersectionOf(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio aci:Stato_rappresentato_dal_PRA) DataSomeValuesFrom(aci:data_scadenza_ipoteca rdfs:Literal))
SubClassOf(ObjectIntersectionOf(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio aci:Stato_rappresentato_dal_PRA) DataSomeValuesFrom(aci:importo_complessivo_del_credito rdfs:Literal))
SubClassOf(ObjectIntersectionOf(aci:Stato_con_ipoteca_o_privilegio aci:Stato_rappresentato_dal_PRA) DataSomeValuesFrom(aci:importo_quota_capitale_ipoteca rdfs:Literal))
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Accesso aci:Centro_urbano aci:Circoscrizione aci:Strada) aci:Luogo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Accesso aci:Circoscrizione) aci:Luogo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Annullamento_per_vendita_anteriore aci:Revoca_congelamento_beni aci:Revoca_di_fermo_amministrativo aci:Sgravio_totale_per_indebito) aci:Provvedimento_di_cancellazione)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Applicazione_di_IPT aci:Applicazione_di_bollo_auto) aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Applicazione_di_IPT_con_agevolazione_per_stato_di_calamita aci:Applicazione_di_IPT_con_agevolazione_per_trasferimento_proprieta_a_concessionario) aci:Applicazione_di_IPT)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Applicazione_di_bollo_auto_non_esigibile aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_integrazione_per_modifica_dato_tecnico aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_primo_pagamento aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rientro aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rinnovo aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_veicolo_storico) aci:Applicazione_di_bollo_auto)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Applicazione_di_tributo_a_veicolo aci:Applicazione_imposta_di_bollo) aci:Applicazione_di_tributo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_CDP aci:Applicazione_imposta_di_bollo_per_nota_di_trascrizione) aci:Applicazione_imposta_di_bollo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Atto_amministrativo aci:Atto_pubblico aci:Istanza_acquirente aci:Istanza_venditore aci:Scrittura_privata aci:Sentenza) aci:Atto)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Atto_di_vendita aci:Certificato_di_proprieta aci:Nota_di_trascrizione aci:Verbale) aci:Atto)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Atto_societario aci:Tutela_venditore) aci:Atto)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Autobus aci:Autocarro aci:Autovettura aci:Trattore_stradale) aci:Autoveicolo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Autorita_amministrativa aci:Autorita_giudiziaria) aci:Soggetto)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Autorizzazione_al_congelamento_dei_beni aci:Autorizzazione_al_pignoramento aci:Autorizzazione_al_sequestro aci:Omologazione_di_concordato_preventivo aci:Provvedimento_di_fallimento aci:Provvedimento_di_fermo_amministrativo) aci:Provvedimento_attuativo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Autorizzazione_al_congelamento_dei_beni aci:Autorizzazione_al_pignoramento aci:Autorizzazione_al_sequestro_legge_646 aci:Omologazione_di_concordato_preventivo aci:Provvedimento_di_fallimento aci:Revoca_congelamento_beni) aci:Provvedimento_giudiziale)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Autoveicolo aci:Filoveicolo aci:Macchina_agricola_semovente aci:Motoveicolo aci:Veicolo_ferroviario) aci:Veicolo_a_motore)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Autoveicolo aci:Motociclo aci:Rimorchio aci:Triciclo) aci:Veicolo_registrabile_al_PRA)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Cancellazione_provvedimento_giudiziale aci:Rimborso_importi_PRA aci:Trascrizione_o_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Trascrizione_provvedimento_concorsuale aci:Trascrizione_provvedimento_giudiziale) aci:Formalita_richiesta_da_ufficio)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Ciclomotore aci:Motociclo aci:Quadriciclo aci:Triciclo) aci:Motoveicolo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Circoscrizione_comunale aci:Circoscrizione_provinciale aci:Circoscrizione_regionale) aci:Circoscrizione)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Comune aci:Nazione aci:Provincia aci:Regione) aci:Ente_territoriale)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Comune aci:Nazione aci:Provincia aci:Regione aci:Ufficio_periferico) aci:Ente_territoriale)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Classe_con_pagamento_fisso aci:Classe_con_soglia) aci:Classe_contributiva_di_veicolo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Classe_contributiva_IPT aci:Classe_contributiva_bollo_auto) aci:Classe_contributiva_di_veicolo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Classe_contributiva_di_veicolo aci:Classe_contributiva_imposta_di_bollo) aci:Classe_contributiva)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Denotazione_indirizzo_di_residenza_in_applicazione_di_bollo_auto aci:Denotazione_indirizzo_per_soggetto_in_veicolo) aci:Denotazione_di_luogo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_acquisto_di_possesso aci:Finalita_annotazione_sospensione_carta_circolazione aci:Finalita_cessazione_circolazione aci:Finalita_costituzione_di_usufrutto aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_iscrizione_locazione aci:Finalita_perdita_di_possesso aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Finalita_rettifica_iscrizione_proprieta aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia aci:Finalita_riscontro_stato_giuridico_originario aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_fallimento aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale) aci:Finalita_mirata_ad_aggiungere_stato_rappresentato)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_annullamento_per_vendita_anteriore aci:Finalita_cancellazione_congelamento_dei_beni aci:Finalita_cancellazione_per_sgravio_totale_per_indebito aci:Finalita_cancellazione_pignoramento aci:Finalita_cancellazione_sequestro aci:Finalita_revoca_fermo_amministrativo) aci:Finalita_cancellazione_provvedimento_giudiziale)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_apposizione_visto_su_effetti aci:Finalita_rilascio_o_duplicato_CDP aci:Finalita_rimborso_importi_PRA aci:Finalita_riscossione_somme_prenotate_a_debito) aci:Finalita)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_abbandono_in_depositorie_giudiziarie aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_annullamento_immatricolazione aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cambio_di_categoria aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_articolo_94_bis_CdS aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_ex_art_80 aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_conservazione_musei aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_contributo_governativo aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_demolizione aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_distruzione_o_incendio aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_omesso_pagamento_bollo aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_ritiro_in_aree_private aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_trasferimento_ad_altro_registro) aci:Finalita_cessazione_circolazione)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_159_codice_della_strada aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_215_codice_della_strada aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_29_5B_Legge_30_97 aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_decreto_ministeriale_460_22_10_99) aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_abbandono_in_depositorie_giudiziarie)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_ex_art_80 aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_ritiro_in_aree_private) aci:Finalita_dismessa)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_appropriazione_indebita aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_atto_volontario aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_della_PA aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_penale aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_fatto_di_terzo aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_furto aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_pignoramento aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_provvedimento_fallimento aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_requisizione_della_PA aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_rinuncia_eredita aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sentenza_di_fallimento aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_AG aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_PA) aci:Finalita_perdita_di_possesso)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Finalita_rettifica_dati_accessori aci:Finalita_rettifica_iscrizione_proprieta aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita) aci:Finalita_definizione_o_modifica_intestazione_veicolo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_distruzione_targa aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_furto_targa aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_smarrimento_targa) aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Finalita_trascrizione_congelamento_dei_beni aci:Finalita_trascrizione_fermo_amministrativo aci:Finalita_trascrizione_pignoramento aci:Finalita_trascrizione_sequestro) aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Formalita_convalidata aci:Formalita_respinta aci:Formalita_ricusata) aci:Formalita)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:IPT aci:Imposta_di_bollo) aci:Imposta_indiretta)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:IPT aci:Imposta_di_bollo) aci:Tributo_operativo_senza_periodi_fiscali)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Locazione aci:Patto_RD aci:Usufrutto) aci:Possesso_di_funzionalita)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Patto_RD_con_liberatoria aci:Patto_RD_risolto) aci:Patto_RD)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Provvedimento_attuativo aci:Provvedimento_di_cancellazione) aci:Provvedimento)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Provvedimento_di_fermo_amministrativo aci:Revoca_di_fermo_amministrativo) aci:Provvedimento_amministrativo)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Rettifica_dati_accessori aci:Rettifica_ipoteca_o_privilegio aci:Rettifica_iscrizione_proprieta) aci:Formalita_sulla_rappresentazione)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Rimorchio aci:Semirimorchio) aci:Veicolo_a_trazione_di_veicolo_a_motore)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Uso_per_locazione_senza_conducente aci:Uso_per_noleggio_con_conducente aci:Uso_per_scuola_guida aci:Uso_per_servizio_di_linea aci:Uso_per_servizio_di_piazza) aci:Uso_per_terzi)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Uso_per_trasporto_non_contemporaneo aci:Uso_per_trasporto_promiscuo) aci:Uso_per_trasporto_cose)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Uso_per_trasporto_non_contemporaneo aci:Uso_per_trasporto_promiscuo) aci:Uso_per_trasporto_persone)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aci:Verbale_di_pignoramento aci:Verbale_di_sequestro) aci:Verbale)
SubClassOf(ObjectUnionOf(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione) aod:Osservazione_statistica)
SubClassOf(ObjectOneOf(aci:ACI) aci:Soggetto)
SubClassOf(ObjectSomeValuesFrom(aci:dati_per_finalita ObjectUnionOf(aci:Finalita_acquisto_di_possesso aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita)) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:registrazione_venditore_in_stato_di_veicolo) owl:Thing))
SubClassOf(ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Persona_fisica) ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_residenza owl:Thing))
SubClassOf(ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Persona_giuridica) ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_sede_legale owl:Thing))
SubClassOf(ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_valenza_in) aci:Bollo_auto) ObjectAllValuesFrom(aci:ha_classe_contributiva aci:Classe_contributiva_bollo_auto))
DisjointClasses(aci:Accesso aci:Centro_urbano aci:Circoscrizione aci:Strada)
DisjointClasses(aci:Acquisto_di_possesso aci:Annotazione_locazione aci:Annotazione_sospensione_carta_circolazione aci:Cancellazione_condiz_clausola aci:Cancellazione_o_riduzione_ipoteca_o_privilegio aci:Cancellazione_patto_riservato_dominio aci:Cancellazione_provvedimento_giudiziale aci:Cessazione_circolazione aci:Cessione_beni_creditori aci:Cessione_o_proroga_di_usufrutto aci:Cessione_o_surrogazione_ipoteca aci:Costituzione_di_usufrutto aci:Estinzione_di_usufrutto aci:Iscrizione_ipoteca_o_privilegio aci:Perdita_di_possesso aci:Postergazione_ipoteca aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Proroga_patto_riservato_dominio aci:Rientro_in_possesso aci:Rinnovo_di_iscrizione aci:Rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia aci:Rinnovo_iscrizione_ipoteca aci:Riscontro_stato_giuridico_originario aci:Trascrizione_atto_vendita aci:Trascrizione_o_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Trascrizione_provvedimento_concorsuale aci:Trascrizione_provvedimento_giudiziale aci:Trasferimento_di_iscrizione aci:Trasferimento_di_residenza aci:Variazione_caratteristiche_tecniche)
DisjointClasses(aci:Annullamento_per_vendita_anteriore aci:Revoca_congelamento_beni aci:Revoca_di_fermo_amministrativo aci:Sgravio_totale_per_indebito)
DisjointClasses(aci:Applicazione_di_bollo_auto_non_esigibile aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_integrazione_per_modifica_dato_tecnico aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_primo_pagamento aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rientro aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_rinnovo aci:Applicazione_di_bollo_auto_per_veicolo_storico)
DisjointClasses(aci:Apposizione_visto_su_effetti aci:Rilascio_o_duplicato_CDP aci:Rimborso_importi_PRA aci:Riscossione_somme_prenotate_a_debito)
DisjointClasses(aci:Atto_amministrativo aci:Atto_pubblico aci:Istanza_acquirente aci:Istanza_venditore aci:Scrittura_privata aci:Sentenza)
DisjointClasses(aci:Atto_di_vendita aci:Certificato_di_proprieta aci:Nota_di_trascrizione aci:Verbale)
DisjointClasses(aci:Autobus aci:Autocarro aci:Autovettura aci:Trattore_stradale)
DisjointClasses(aci:Autorizzazione_al_congelamento_dei_beni aci:Autorizzazione_al_pignoramento aci:Autorizzazione_al_sequestro aci:Omologazione_di_concordato_preventivo aci:Provvedimento_di_fallimento aci:Provvedimento_di_fermo_amministrativo)
DisjointClasses(aci:Autorizzazione_al_congelamento_dei_beni aci:Autorizzazione_al_pignoramento aci:Autorizzazione_al_sequestro_legge_646 aci:Omologazione_di_concordato_preventivo aci:Provvedimento_di_fallimento aci:Revoca_congelamento_beni)
DisjointClasses(aci:Autoveicolo aci:Filoveicolo aci:Macchina_agricola_semovente aci:Motoveicolo aci:Veicolo_ferroviario)
DisjointClasses(aci:Autoveicolo aci:Motociclo aci:Rimorchio aci:Triciclo)
DisjointClasses(aci:Cancellazione_provvedimento_giudiziale aci:Rimborso_importi_PRA aci:Trascrizione_o_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Trascrizione_provvedimento_concorsuale aci:Trascrizione_provvedimento_giudiziale)
DisjointClasses(aci:Ciclomotore aci:Motociclo aci:Quadriciclo aci:Triciclo)
DisjointClasses(aci:Circoscrizione_comunale aci:Circoscrizione_di_ufficio aci:Circoscrizione_metropolitana aci:Circoscrizione_nazionale aci:Circoscrizione_provinciale aci:Circoscrizione_regionale)
DisjointClasses(aci:Circoscrizione_comunale aci:Circoscrizione_provinciale aci:Circoscrizione_regionale)
DisjointClasses(aci:Citta_metropolitana aci:Comune aci:Nazione aci:Provincia aci:Regione)
DisjointClasses(aci:Citta_metropolitana aci:Comune aci:Nazione aci:Provincia aci:Regione aci:Ufficio_periferico)
DisjointClasses(aci:Finalita_acquisto_di_possesso aci:Finalita_annotazione_sospensione_carta_circolazione aci:Finalita_cessazione_circolazione aci:Finalita_costituzione_di_usufrutto aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_iscrizione_locazione aci:Finalita_perdita_di_possesso aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Finalita_rettifica_iscrizione_proprieta aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_da_altra_provincia aci:Finalita_riscontro_stato_giuridico_originario aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_fallimento aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale)
DisjointClasses(aci:Finalita_acquisto_di_possesso aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita)
DisjointClasses(aci:Finalita_annullamento_per_vendita_anteriore aci:Finalita_cancellazione_congelamento_dei_beni aci:Finalita_cancellazione_per_sgravio_totale_per_indebito aci:Finalita_cancellazione_pignoramento aci:Finalita_cancellazione_sequestro aci:Finalita_revoca_fermo_amministrativo)
DisjointClasses(aci:Finalita_apposizione_visto_su_effetti aci:Finalita_rilascio_o_duplicato_CDP aci:Finalita_rimborso_importi_PRA aci:Finalita_riscossione_somme_prenotate_a_debito)
DisjointClasses(aci:Finalita_cancellazione_domanda_giudiziale aci:Finalita_cancellazione_provvedimento_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_concordato_preventivo aci:Finalita_trascrizione_domanda_giudiziale aci:Finalita_trascrizione_fallimento aci:Finalita_trascrizione_provvedimento_giudiziale)
DisjointClasses(aci:Finalita_cancellazione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_cessione_ipoteca aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_postergazione_ipoteca aci:Finalita_riduzione_ipoteca_o_privilegio aci:Finalita_rinnovo_iscrizione_ipoteca aci:Finalita_surrogazione_ipoteca)
DisjointClasses(aci:Finalita_cancellazione_locazione aci:Finalita_cessione_locazione aci:Finalita_iscrizione_locazione aci:Finalita_proroga_locazione)
DisjointClasses(aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_liberatoria aci:Finalita_cancellazione_patto_riservato_dominio_con_risoluzione aci:Finalita_proroga_patto_riservato_dominio aci:Finalita_stipula_patto_riservato_dominio)
DisjointClasses(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_abbandono_in_depositorie_giudiziarie aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_annullamento_immatricolazione aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cambio_di_categoria aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_articolo_94_bis_CdS aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_cancellazione_ex_art_80 aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_conservazione_musei aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_contributo_governativo aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_demolizione aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_distruzione_o_incendio aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_esportazione aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_omesso_pagamento_bollo aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_ritiro_in_aree_private aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_trasferimento_ad_altro_registro)
DisjointClasses(aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_159_codice_della_strada aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_215_codice_della_strada aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_articolo_29_5B_Legge_30_97 aci:Finalita_cessazione_circolazione_per_decreto_ministeriale_460_22_10_99)
DisjointClasses(aci:Finalita_cessione_di_usufrutto aci:Finalita_costituzione_di_usufrutto aci:Finalita_estinzione_di_usufrutto aci:Finalita_proroga_di_usufrutto)
DisjointClasses(aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_convenzionale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_giudiziale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_legale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_convenzione_artigiana aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_per_credito_erariale aci:Finalita_iscrizione_ipoteca_o_privilegio_speciale_artigiano)
DisjointClasses(aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_appropriazione_indebita aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_atto_volontario aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_della_PA aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_confisca_penale aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_fatto_di_terzo aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_furto aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_pignoramento aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_provvedimento_fallimento aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_requisizione_della_PA aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_rinuncia_eredita aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sentenza_di_fallimento aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_AG aci:Finalita_perdita_di_possesso_per_sequestro_della_PA)
DisjointClasses(aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_nuovo aci:Finalita_prima_iscrizione_di_veicolo_usato aci:Finalita_rettifica_dati_accessori aci:Finalita_rettifica_iscrizione_proprieta aci:Finalita_trascrizione_atto_vendita)
DisjointClasses(aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_distruzione_targa aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_furto_targa aci:Finalita_rinnovo_di_iscrizione_per_smarrimento_targa)
DisjointClasses(aci:Finalita_trascrizione_congelamento_dei_beni aci:Finalita_trascrizione_fermo_amministrativo aci:Finalita_trascrizione_pignoramento aci:Finalita_trascrizione_sequestro)
DisjointClasses(aci:Formalita_convalidata aci:Formalita_respinta aci:Formalita_ricusata)
DisjointClasses(aci:Locazione aci:Patto_RD aci:Usufrutto)
DisjointClasses(aci:Regione ObjectUnionOf(ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia) ObjectUnionOf(aci:Comune ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Comune)) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia))) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Regione))
DisjointClasses(aci:Rettifica_dati_accessori aci:Rettifica_ipoteca_o_privilegio aci:Rettifica_iscrizione_proprieta)
DisjointClasses(aci:Uso_per_locazione_senza_conducente aci:Uso_per_noleggio_con_conducente aci:Uso_per_scuola_guida aci:Uso_per_servizio_di_linea aci:Uso_per_servizio_di_piazza)
DisjointClasses(aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale aod:Demolizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_euro aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale aod:Prime_iscrizioni_annuali_di_autovetture_per_ente_territoriale_per_alimentazione)
DisjointClasses(ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia) ObjectUnionOf(aci:Comune ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) aci:Comune)) ObjectSomeValuesFrom(ObjectInverseOf(aci:ha_stato_di_soggetto) ObjectUnionOf(aci:Citta_metropolitana aci:Provincia)))
DisjointClasses(ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_residenza owl:Thing) ObjectSomeValuesFrom(aci:ha_sede owl:Thing))
)